<아이템 id="ITKC_MO" name="한국문집총간" org="한국고전번역원">
<레벨1 id="ITKC_MO_0577A" type="서지" 자료생성일="2006-11-30">
<레벨2 id="ITKC_MO_0577A_0230" type="권차" 자료생성일="2006-11-30">
			<메타정보>
				<제목정보>
					<제목><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_338A"/>靑莊館全書卷之二十三 <원주>完山<문자효과 type="격자"/>李德懋<문자효과 type="격자"/>懋官<문자효과 type="격자"/>著<문자효과 type="격자"/>達城<문자효과 type="격자"/>徐晩輔<문자효과 type="격자"/>澗松<문자효과 type="격자"/>輯</원주></제목>
				</제목정보>
			</메타정보>
		
<레벨3 id="ITKC_MO_0577A_0230_010" type="문체" 자료생성일="2006-11-30">
				<메타정보>
					<제목정보>
						<제목>編書雜稿[三]</제목>
					</제목정보>
				</메타정보>
			
<레벨4 DCI="ITKC_MO_0577A_0230_010_0010_2006_A257_XML" id="ITKC_MO_0577A_0230_010_0010" type="최종정보" 자료생성일="2006-11-30">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>宋史筌金列傳</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>이덕무</한글성명>
								<한자성명>李德懋</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>a257</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">雜著類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">其他類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 align="left" indent="0">完顔阿骨打。改名旻漢。姓曰王。劾里鉢第二子。母拏<line/>
懶氏。其先出靺鞨。靺鞨。本號勿吉。卽古肅愼地也。唐<line/>
初。有黑水，粟末兩靺鞨。俱附高句麗。粟末靺鞨。姓大<line/>
氏。後爲渤海國。黑水靺鞨。受唐爵。役屬于渤海。後附<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_338B"/>契丹。其在南者。籍契丹。號熟女眞。在北者。不籍契丹。<line/>
號生女眞。避遼主<주석 id="D001" type="난외주">宗眞</주석>名。改稱女眞。生女眞。後爲金。<line/>
其始祖凾普。年六十餘。從高麗來。居完顔部僕幹水。<line/>
娶老婦人。年亦六十。生二子一女。追謚景元皇帝。子<line/>
烏魯謚德皇帝。烏魯子跋海。謚安皇帝。跋海子綏可<line/>
定。居于安出虎<주석 id="D002" type="난외주">永</주석>之側。廟號憲祖。子石魯嗣遼官。以<line/>
惕隱稍用條敎。民頗聽從。廟號昭祖。子烏古廼嗣。諸<line/>
部皆服屬。遼以爲女眞部族節度使。廟號景祖。第二<line/>
子劾里鉢嗣。性嚴重有器量。謚聖肅皇帝。廟號世祖。<line/>
弟頗賴淑嗣。廟號肅宗。弟盈哥嗣。字吾魯完。廟號穆<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_338C"/>宗。烏雅束嗣。字毛路。劾里鉢長子也。廟號康宗。自烏<line/>
古廼至烏雅束。皆襲節度使。陽附遼。而陰叛之。至阿<line/>
骨打。竟滅遼。遼主洪基時。五色雲屢出東方。大若二<line/>
千斛囷。司天孔致和曰。其下當生異人。初紇石烈部<line/>
阿踈阻兵爲難。盈哥伐之。阿踈訴于遼。遼因留之。每<line/>
歲。遼遣使市海東靑于海上。道出境內。徵索無藝。常<line/>
以此二事。爲釁。阿骨打襲烏雅束。爲節度使。屢索阿<line/>
踈。而遼不許。政和四年。阿骨打數遼罪。進軍連戰。大<line/>
破之。五年。稱帝。且曰。遼取賓鐵之堅。爲國號。然鐵亦<line/>
變壞。惟金不變。完顔尙白。而况所㞐爲安出虎水耶。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_338D"/>於是國號大金。其國語。謂金曰安出虎。遼主延禧。遣<line/>
使議和。阿骨打攻黃龍府。轉戰阿屢崗。盡殪遼兵七<line/>
萬人。延禧遣使諭降。阿骨打報書。亦如之。延禧遂自<line/>
將出長春路。阿骨打追擊于護步答岡。遼兵大濱。六<line/>
年。擒遼東京叛將高永昌。戮之。七年。禁同姓爲婚。犯<line/>
者杖而離之。遣使求封冊于遼。重和元年。帝遣武義大<line/>
夫馬政。約夾攻遼。克遼之後。願還五代時陷入契丹<line/>
漢地。阿骨打遣使報聘曰。所請之地。當與夾攻得者<line/>
有之。宣和元年。阿骨打遣李善慶散覩同馬政來。修<line/>
好。帝遣軍校呼慶。送善慶等歸。阿骨打遣慶歸。且語<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_339A"/>之曰。汝皇帝果欲結好。而若仍用詔。决難從也。帝授<line/>
散覩團練使。及還。阿骨打怒。杖之。初高麗求醫。帝命<line/>
二醫往。至是歸奏云。高麗聞天子將與女眞圖契丹。<line/>
以爲苟存。契丹猶足捍邊。女眞虎狼。不可交。宜早爲<line/>
備。延禧遣使冊阿骨打。爲東懷國皇帝。阿骨打以冊<line/>
文違禮。遣使責之。頒女眞字。谷神所造也。二年。帝遣<line/>
趙良嗣。議取燕雲地。阿骨打以遼餙虛辭欲緩師。進<line/>
兵克上京。遣使來議攻遼及歲幣。帝遣馬政。報之。三<line/>
年。遼都統耶律余覩來降。四年。使余覩爲鄕導。侵遼。<line/>
克中京。延禧走雲中。完顔宗翰取西京。宗翰者。粘沒<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_339B"/>喝也。婁室招降天德等州。獲阿踈。遼宗室淳稱帝。遣<line/>
使乞爲附庸。不報。阿骨打遣使。約夾攻遼。帝命宣撫<line/>
使童貫應之。貫使种師道。次白溝。敗績。詔班師。完顔宗<line/>
望。追延禧于烏里質驛。延禧遁。宗望者。斡离不也。阿<line/>
骨打自將侵遼。次燕京。遼知樞密左企弓等降。初帝<line/>
遣趙良嗣。議求山前後州。阿骨打只許山前六州。帝<line/>
復遣良嗣。求營平灤三州。五年。初良嗣議地。阿骨打<line/>
以爲燕租六百萬。宋止可取一百萬。不然。還我涿易<line/>
及常勝軍。良嗣曰。御筆許二十萬。不敢擅增。良嗣還。<line/>
阿骨打謂之曰。過半月不至。吾提兵往矣。帝復遣良<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_339C"/>嗣。許遼人舊歲幣四十萬貫。每歲更加。燕京代稅錢<line/>
一百萬緡。及議畫疆與遣使賀正朝，生辰交易。阿骨<line/>
打又求糧。良嗣許以二十萬石。帝命童貫蔡攸。入燕<line/>
受所歸六州。宗望大破延禧軍于白水灤。延禧走雲<line/>
內。乞爲弟若子。量賜土地。不許。延禧子雅里。稱帝于<line/>
西北部。尋死。阿骨打殂于部堵灤。阿骨打知人善任。<line/>
减省租稅。計無遺策。兵無留行。年五十六。僭位九年。<line/>
改元曰收國曰天輔。謚大聖武元皇帝。廟號太祖。墓<line/>
號睿陵。母弟吳乞買立。<문자효과 type="격자"/>吳乞買更命晟。劾里鉢第<line/>
四子。遣闍母擊張瑴敗之。以瑴歸命故也。帝命殺瑴。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_339D"/>凾首畀之。吳乞買欲獻山後地。宗翰勸止之。止以武<line/>
朔二州來歸。慶元寺僧獻佛骨。却之。六年。夏主遣使<line/>
稱藩。受割與之地。吳乞買遣使。索良嗣所許二十萬<line/>
石。宣撫使譚稹。不與之。兵釁始開。初延禧遁于夏國。<line/>
至是還居于烏敵烈部。謀出兵收復。戰敗。走陰山。七<line/>
䄵。屢宿等追獲延禧于應州。封海濱王。耶律大石稱<line/>
帝于起兒漫。宗望聞童貫郭藥師治兵燕山。勸吳乞<line/>
買南侵。於是遣宗翰等。大擧入寇。童貫自太原逃歸。<line/>
宗翰陷朔代二州。宗望入薊州。藥師以燕山叛降。以<line/>
爲鄕導。帝以冦深。禪位于太子桓。自稱道君皇帝。靖<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_340A"/><주석 id="D003" type="난외주">降</주석>元年。宗望渡河。陷滑州。薄都城。帝遣李梲。議和宗<line/>
望。約割三鎭。增歲幣。稱伯姪。帝遣康王搆，少宰張邦<line/>
昌爲質。又遣宇文虛中。更以肅王樞。爲質。康王及邦<line/>
昌還。宗望退師。留軍圍太原。尋解圍。高麗王王楷。奉<line/>
表稱藩。先是。朝廷留吳乞買使者簫仲恭爲質。其副<line/>
趙倫。紿以爲金國耶律余<주석 id="D004" type="난외주">𧡲</주석>。領契丹兵。願歸大國。帝<line/>
信之。以蠟書付倫。致余<주석 id="D005" type="난외주">觀</주석>。倫還。吳乞買遣宗翰等入<line/>
冦。河東察訪使張灝等。皆敗績。帝遣王雲。議緩師。許<line/>
以三鎭賦稅。宗翰陷太原。執經略使張孝純。遂乘勝<line/>
渡河。不復言三鎭。遣人言欲盡得兩河地。進屯都城<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_340B"/>下。宣言議和乃退。帝幸宗翰軍。奉表請降。二年。吳乞<line/>
買得帝降表。遂廢帝及太上皇帝。爲庶人。冊立張邦<line/>
昌爲楚帝。宗翰等。以二帝及后妃太子，宗戚三千。北<line/>
去。康王卽皇帝位。建炎元年。帝使傅雱。通問二帝。安<line/>
置邦昌于潭州。尋賜死。宗望聞帝卽位。議歸上皇講<line/>
好。宗翰不許。會宗望死。事遂中輟。旹宗翰專權。吳乞<line/>
買不能令焉。帝如楊州。吳乞買聞之。遣宗翰等。大擧<line/>
入冦。連破州縣。初二帝在中京。至是遷于上京。以素<line/>
服見阿骨打廟。封上皇爲昏德公。淵聖皇帝。爲重昏<line/>
侯。已而徙于韓州。諸宗室從臣。皆隨之。惟秦檜不與<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_340C"/>徙。後逃歸。主和議。韓昉等始撰國史。三年。宗翰冦楚<line/>
州。帝渡江。宗翰還雲中。帝遣洪皓。<주석 id="D006" type="난외주">遣</주석>宗翰書。願去尊<line/>
號。比于藩臣。完顔宗弼入冦。禁民漢服。又令髡髮。不<line/>
如式者。殺之。宗弼者兀朮也。宗弼等分兵而南。帝如<line/>
越州。宗弼渡<주석 id="D007" type="난외주">兵</주석>。四年。<주석 id="D008" type="난외주">翰</주석>企先始制國禮。宗弼連爲岳<line/>
飛韓世忠所敗。奔還鎭江。吳乞買徙二帝于五國城。<line/>
冊立劉豫爲齊帝。紹興元年。吳乞買遣耶律余覩。攻<line/>
耶律大石于漠北。宗弼冦和尙原。爲吳玠，吳璘所敗。<line/>
二年。余覩謀叛。殺之。遂大殺遼宗室。三年。撒离喝冦<line/>
興元。爲吳玠，劉子羽所敗。宗翰遣人。議畫江以益劉<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_340D"/>豫。四年。吳玠吳璘。大敗宗望于仙人關。撻不野等冦<line/>
大儀。爲韓世忠所擒。五年。吳乞買殂。吳乞買不好弋<line/>
獵。大嗜聲樂。經國䂓模。綽有可觀。年六十一。僭位十<line/>
三年。改元天會。謚文烈皇帝。廟號太宗。墓號恭陵。阿<line/>
骨打孫合剌立。<문자효과 type="격자"/>合剌改名亶。豊王繩果子。母蒲蔡<line/>
氏。初吳乞買弟杲死。宗翰等以譜班勃極烈之位久<line/>
虛。請立合剌。吳乞買不得已從之。吳乞買嘗居是官。<line/>
傳于杲。盖儲嗣之位也。諭劉豫。自今稱臣。勿稱子。上<line/>
皇崩于五國城。遣使致祭賻。六年。追尊九代祖以下<line/>
曰皇帝皇后。七年。初吳乞買召宗翰。爲相。遂失兵柄。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_341A"/>及其素善<주석 id="D009" type="난외주">尙</주석>慶裔以贓將死。宗翰哭之。與訣慶裔曰。<line/>
公早聽我言。豈有今日。盖甞敎之叛也。宗翰憂悶。絶<line/>
食而死。廢劉豫。爲蜀王。初用大明曆。楊級所造也。八<line/>
年。以經義詞賦兩科。取士。遣張通古等。議和。許返河<line/>
南地。稱江南詔諭使。時劉豫旣廢亶。欲立淵聖皇帝<line/>
于南原。以和議成而止。九年。朝參。初用朝服。蒲盧虎<line/>
自以吳乞買長子。跋扈尤甚。與撻懶謀叛。伏誅。帝遣<line/>
王倫。請還梓宮。亶拘倫不遣。後欲授職。自殺。十年。宗<line/>
望，撒离喝。分道入冦。吳璘敗之于扶風。劉錡敗之于<line/>
順昌。岳飛大破。宗望走之。立孔子廟于上京。以四十<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_341B"/>九世孫璠。爲衍聖公。十一年。亶初御衮冕。楊沂中劉<line/>
錡。大破宗望軍于柘槹。追封上皇。爲天水郡王。改封<line/>
淵聖皇帝。爲天水郡公。亶親祭孔子。謂侍臣曰。朕幼<line/>
年遊佚。不知志學。深以爲悔。自是讀尙書論語五代<line/>
遼史。宗望遣蕭毅來。議以淮水爲界。求割唐鄧二州<line/>
及陝西餘地。歲幣銀絹各二十五萬。仍許歸梓宮太<line/>
后焉。淵聖皇帝。請本品俸。亶賙之。十二年。帝遣何鑄。<line/>
致誓表。亶遣劉筈。歸徽宗及顯肅懿節二后梓宮。皇<line/>
太后韋氏。以衮冕圭冊。冊帝曰。咨爾宋康王構。天降<line/>
喪于爾邦。凾瀆齊盟。自貽顚覆。用勒我師。十有八年。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_341C"/>斯民何罪。天其悔過。誕誘爾衷。封奏狎至。願列藩輔。<line/>
今冊爾爲帝。永爲屛翰。亶荒于酒。大臣入諫。輒飮以<line/>
酒曰。知卿等意。明日當戒。因復飮。十六年。亶殺其子<line/>
魏王道濟。殺其翰林學士宇文虛中。虛中。以使臣來<line/>
留仕。至是及焉。十七年。亶后裴滿氏于政。亶爲其所<line/>
制。縱酒沈酗。至手刃殺戶部尙書宗禮等九人。與蒙<line/>
古講和。其酋自稱祖元皇帝。十九年。亶殺其弟胙王<line/>
常勝。以秉德等謀推戴也。因積怒。殺其后裴滿氏。召<line/>
胙王妃撒卯入宮。平章亮與平章秉德等。弑亶自立。<line/>
亶初立。敬禮大臣。吏淸政簡。及至末年。內制強后。酗<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_341D"/>酒妄殺。以致于亡。年三十一。僭位十五年。改元曰天<line/>
眷曰皇統。追廢爲東昏王。後謚孝成皇帝。廟號煕宗。<line/>
墓號思陵。<문자효과 type="격자"/>亮<주석 id="D010" type="난외주">子</주석>元功。本名廸古。乃阿骨打庶孫。遼<line/>
王宗幹第二子。母大氏。爲人僄急殘忍。亶旣嗣位。輒<line/>
懷覬覦。歷拜平章政事都元首。亶亦猜疑。亮不自安。<line/>
遂行簒弑。二十年。遣使納徽宗<주석 id="D011" type="난외주">王</주석>帶于帝。其臣張仲<line/>
軻曰。此稀世之寶也。亮曰。江南之地。他日當爲我有。<line/>
此姑置諸外府。大殺其宗室吳乞買宗翰子孫無遺<line/>
類。二十一年。初置國子監。帝遣巫伋。爲祈請使。請迎<line/>
淵聖皇帝。亮曰。不知後何處頓放。伋唯唯而退。大營<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_342A"/>宮室于燕京。一殿之費。億萬。諭朝官稱疾者。尙書省<line/>
令監察御史。與太醫同診視。無實者坐之。納其叔母<line/>
及宗婦姊女于宮。後又納諸從姊妹。二十三年。遷都<line/>
燕京。改爲中都。特賜貴妃唐括氏家奴孫梅進士及<line/>
第。二十五年。初亮遷都。獨留其嫡母<주석 id="D012" type="난외주">徙</주석>單后於會寧。<line/>
后常憂懼。至是迎來。使左右持杖。亮跪曰。久失溫凊。<line/>
願笞之。后叱杖者退。亮事之。外極恭順。見者以爲至<line/>
孝。二十六年。淵聖皇帝崩于五國城。二十八年。亮謂<line/>
幸臣張仲軻曰。<주석 id="D013" type="난외주">代</주석>宋當以何罪。對曰。宋人買馬修器<line/>
械。招納叛亡。豈得無罪。亮喜曰。朕聞宋有劉貴妃。姿<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_342B"/>甚美艶。今可一擧而得之。滅宋然後討平高麗夏國。<line/>
參知政事李通與仲軻。多逢其意。惟翟永固切諫。不<line/>
聽。遂遣張浩等。營汴京宮室。二十九年。太醫使<주석 id="D014" type="난외주">祚</주석>宰<line/>
上䟽。諫伐宋。殺之。三十一年。初柳耆卿作望江南詞。<line/>
極言臨安景物繁華。其詞流播。亮因而羡慕。至是遣<line/>
王全賀節。謂全曰。見宋主。面數買馬招亡之罪。且索<line/>
淮漢之地。如不從。厲聲詆責。盖欲激怒。以爲南侵之<line/>
名也。全一如其言。復曰。趙桓今已死。帝始聞淵聖皇<line/>
帝崩。亮遷都汴京。亮嫡母徒單氏。數諫亮南侵。亮使<line/>
侍婢高福娘。弑之。自將三十二捴管。入冦渡淮。知海<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_342C"/>州魏勝。迎擊敗之。東京留守烏祿。稱帝于遼陽。暴揚<line/>
亮弑逆大罪數十事。烏<주석 id="D015" type="난외주">綠</주석>妻烏林答氏。儀容整肅。亮<line/>
召之。烏林答氏。謂烏<주석 id="D016" type="난외주">綠</주석>曰。我不行。上必殺我。我當自<line/>
勉。不以相累。行至良鄕。得間自殺。亮進兵渡江。魏俊<line/>
大破之。亮將趨揚州。屯于瓜步洲。都統制耶律元宜<line/>
弑亮。自爲副大都督。遣人議和。亮年四十。僭位十三<line/>
年。改元曰天德曰貞元曰正隆。降封爲海陵郡王。謚<line/>
曰煬。後廢爲庶人。<문자효과 type="격자"/>烏祿更名雍。阿骨打孫。父宗輔。<line/>
母李氏。軆皃奇偉。美鬚髯。長過其腹。性仁孝明達。善<line/>
騎射。初封葛王。進爵曹國公。亮淫虐日甚。雍爲李石<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_342D"/>等所擁立。三十二年。諭宰執曰。朕深㞐九重。正賴卿<line/>
等贊襄。各思所長以聞。朕豈有倦怠。帝遣洪邁。賀卽<line/>
位。書用敵國禮。雍拘三日。始遣還。遣五斤大擧入冦。<line/>
圍海州。魏勝擊却之。遣僕散忠義入冦。諭之曰。宋若<line/>
歸侵疆貢禮如古。可罷兵。隆<주석 id="D017" type="난외주">與</주석>元年。孛撒與李顯忠。<line/>
戰于符離。大破之。紇石烈志寧。貽書三省求海泗等<line/>
四州及歲幣。稱叔侄。還中原。歸正人。卽止兵。帝遣胡<line/>
昉議和。以不許四州。被拘。尋遣還。二年。諭宰臣曰。卿<line/>
每奏皆常事。凡治國安民。未甞及也。如此則宰臣之<line/>
任。誰不能之。命進兵渡淮。陷楚州。大有年。斷死罪止<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_343A"/>十七人。乹道元年。帝遣魏杞議和。國書稱侄宋皇帝<line/>
御名。再拜奉書于叔大金聖明仁孝皇帝闕下。復書<line/>
叔大金皇帝不名不書謹再拜。但曰致書于姪宋皇<line/>
帝。不稱闕下。雍命罷兵。三年。罷地衣有龍文者。禁服<line/>
用金線。諭諸路朕所幸郡邑。曾經宴寢堂宇。不須回<line/>
避。仍舊居止。四年。諭宰臣曰。朕治天下。與卿等共之。<line/>
事有不可。各當面陳。以補不逮。㥀毋阿順取容。卿等<line/>
正行道揚名之旹。苟或偸安。雖爲今日之幸。後世以<line/>
爲如何。又諭曰。卿等擧用人材。己素知識。必使他人<line/>
擧奏。朕甚不<주석 id="D018" type="난외주"><imghj href="KC06081"/></주석>。如其果賢。何必避忌。又曰。惟見劾人之罪。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_343B"/>不聞擧善。自今宜令御史。刺擧善惡。六年。夏國臣任<line/>
得敬。脅其主仁孝。使上表中分其國。雍曰。彼刦於權<line/>
臣。遂不許。却其貢物。七年。以一品禮。葬欽宗于鞏洛<line/>
之原。九年。御睿思殿。命歌女眞詞。顧謂其子曰。漢人<line/>
風俗。不如女眞純實。至於文字言語。或不通曉。是忘<line/>
本也。禁女眞人毋得譯爲漢姓。淳煕二年。高麗叛臣<line/>
趙位寵。擧四十餘城。請來附。不納。三年。雍與羣臣。從<line/>
容論古今曰。經籍垂敎。無不盡善。苟不能行。誦之何<line/>
益。女眞舊風。雖不知書。然祭天地。敬親戚。尊耆老。接<line/>
賓客。信朋友。禮義欵曲。皆出自然。與古書所載無異。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_343C"/>汝輩當習學之。按鷹高橋。見道側醉人墮驢而卧。命<line/>
左右扶而乘之。送至其家。諭太子諸王曰。資用。當務<line/>
節省。如其有餘。可周親戚。勿爲妄費。因擧所御衣曰。<line/>
此已三年。尙爾完好。汝宜識之。四年。諭宰臣曰。今在<line/>
下僚。豈無人材。但在上者。忌或勝己。不爲汲引。六年。<line/>
時上下多奉釋老邀福。雍蚤年亦頗惑之。旋悟其非。<line/>
語宰相曰。上天立君。使之治民。若盤樂怠忽。欲以僥<line/>
倖祈福難矣。果能愛養下民。上當天心。必報以福。十<line/>
年。以女眞字孝經千部。分賜護衛親軍。十二年。雍宴<line/>
宗室宗婦于上京皇武殿。賜官賞賚有差曰。尋常朕<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_343D"/>不飮酒。今日甚欲成醉。此樂不易得也。婦女羣臣。以<line/>
次起舞。雍曰。吾爲汝歌之。其詞。道王業艱難及繼述<line/>
之不易。慨想祖宗。宛然如覩。歌畢。泣下。因曰。太平歲<line/>
久。汝等皆奢縱。往往貧乏。朕甚憐之。當務儉約。無忘<line/>
祖先。太子允恭卒。命太子妃及諸皇孫執喪。幷用漢<line/>
儀。十三年。語宰臣曰。朕年來。惟以省約爲務。常膳止<line/>
四五味。已厭飫之。比初卽位。十减七八。宰臣對以天<line/>
子不同餘人。雍曰。天子亦人耳。枉費安用。十四年。問<line/>
所進御膳味不調。尙食局直長言。臣偶聞。老母病劇。<line/>
私心憒亂。如喪魂魄。有失甞視。臣罪萬死。雍嘉其孝。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_344A"/>卽令還家侍疾。俟平愈乃來。十五年。禁女眞。不學南<line/>
人衣裝。十六年。雍殂。雍雖由勸進而立。然南北講和。<line/>
與民休息。羣臣守職。家給人足。人稱小堯舜云。年六<line/>
十七。僭位二十九年。改元大定。謚仁孝皇帝。廟號世<line/>
宗。墓號興陵。孫璟立。<문자효과 type="격자"/>璟小字麻達葛。允恭子。母徒<line/>
單氏。初封金源郡王。進封原王。允恭卒。冊皇太孫。至<line/>
是嗣位。命學士院。進呈漢唐便民事及當今急務。紹<line/>
煕元年。初設應制及宏詞科。二年。勅以科目近多得<line/>
人。因尙書省奏。增取進士。今後有司會試程文。但合<line/>
格者取之。毋限人數。禁伶人。不得以歷代帝王爲戱。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_344B"/>三年。語宰臣。朕欲任官令久于其事。使中材之人。久<line/>
于其職。事旣熟。終亦得力。若今日作禮官。明日司錢<line/>
穀。雖間有異材。事亦難辦。爾等當悉朕意。定宣聖廟。<line/>
春秋釋奠。諭尙書省。求博物多知之士。禁臣庶名犯<line/>
古帝王而姓復同者。周公孔子之名。亦令回避。四年。<line/>
參知政事胥持國。柔佞有智術。時李妃得幸。持國知<line/>
璟好色。以秘術干之。與妃表裡擅政。翰林應奉趙秉文<line/>
上書論之。下獄鞫之。尋特宥之。五年。購求崇文緫目<line/>
所關書籍。慶元二年。初行區種法。受百官賀。勅有司。<line/>
以酒萬尊。置通衢。賜民縱飮。六年。定本國婚娉禮。居<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_344C"/>祖父母父母喪幷妻喪服內婚娶聽離制。定進士及<line/>
承廕人試弓箭格。嘉泰元年。禁放良人。不得應諸科<line/>
擧。子孫不在禁限。勅官<주석 id="D019" type="난외주">司</주석>文<주석 id="D020" type="난외주">子</주석>。避始祖以下廟諱小<line/>
字。犯者。論如律。又禁廟諱同音字。敕有司購遺書。宜<line/>
償其價。以廣搜訪藏書之家。有珍惜不願送官者。官<line/>
爲謄寫畢。復還之。仍量給半直。二年。遣完顔瑭等。爲<line/>
賀生日使。戒以兩國和好。不宜爭細故傷大軆。定國<line/>
運爲土德。臘<주석 id="D021" type="난외주">周</주석>辰。三年。令士庶陳言可悉。令詣闕。量<line/>
與食直。給居官舍。使臣完顔阿魯帶還言。宋朝權臣<line/>
韓<주석 id="D022" type="난외주"><imghj href="KC00122"/></주석>胄。將謀北侵。璟怒以爲生事。笞之。敕沿邊增戍。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_344D"/>禁襄陽榷塲。邊釁始開。四年。始祭三皇五帝四王及<line/>
夏太康，殷太甲，太<주석 id="D023" type="난외주">戍</주석>，武丁。周成，康，宣王。漢高，文，景，武，<line/>
宣，光武，明，章帝。唐高祖，太宗十七君。令宋元吉等。編<line/>
類陳言文字。其言涉宮庭若大臣省臺六部。各以類<line/>
從。凡二千卷。開禧元年。璟聞朝廷將用兵。命平章僕<line/>
散揆。會兵于汴以備之。揆移文責敗盟。三省樞院答<line/>
已黜生事之邊臣。亦罷所置兵。璟聞之。令輟軍。時朝<line/>
廷。連遣兵攻破郡縣。璟遣完顔太平等備之。二年。諭<line/>
彰德守臣。護韓侂胄祖琦墳禁樵采。凡宋宗族所居。<line/>
有司。提控之。遣僕散揆等。分兵九道入冦。揆遂渡淮。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_345A"/>江表大震。四川宣撫副使吳曦叛降。璟後封曦。爲蜀<line/>
王。僉書樞密院事丘崈。遣人詣揆軍。議和。揆退軍下<line/>
蔡。蒙古奇渥溫鐵木眞。稱帝于幹難河。三年。侂胄遣<line/>
王柟于完顔匡軍。議和。嘉定元年。璟令匡移書。索侂<line/>
胄首。以贖淮南地。時侂胄已伏誅。帝命凾其首及蘇<line/>
師旦首。遺璟。以易淮陝地。師旦贊侂胄用兵故也。璟<line/>
諭匡等。罷兵。璟殂。璟承雍之治平日久。正禮修法。典<line/>
章文物。燦然成規。羣臣章數十上。請尊號。固却不受。<line/>
可謂有志於治。然婢寵擅朝。傳授非人。金源氏。從此<line/>
衰矣。年四十一。僭位十九年。改元曰明昌。曰承安。曰<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_345B"/>泰和。謚英孝皇帝。廟號章宗。墓號道陵。叔永濟立。<문자효과 type="격자"/><line/>
永濟本名允濟。小字興勝。雍第七子。母李氏。身長美<line/>
鬚。天資儉約。初封薛王。歷封衛王。璟無子。䟽忌宗室。<line/>
以永濟柔弱鮮智能。故愛之。及殂。完顔匡等。定策立<line/>
之。二年。初璟<주석 id="D024" type="난외주">遣</주석>詔內人有娠者二人。生男。立爲儲貳。<line/>
平章政事僕散端。承永濟意。奏賈氏免乳。今已逾期。<line/>
范氏醫稱胎形已失。永濟乃以璟元妃李氏。令賈氏<line/>
虛稱有娠。與范氏幷賜死。<주석 id="D025" type="난외주">今</주석>儒臣。編續資治通鑑。三<line/>
年。遣使蒙古。告卽位。鐵木眞唾曰。我謂中原皇帝。是<line/>
天上人做。此等庸懦。亦爲之耶。遂與之絶。四年。蒙古<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_345C"/>大擧來侵攻。侵西京。諸郡縣望風迎降。遂薄中都。尋<line/>
引去。六年。遼人耶律留哥。仕爲北邊千戶。附于蒙古。<line/>
自立爲遼王。右副元<주석 id="D026" type="난외주">師</주석>紇石烈胡沙虎叛。自稱監國。<line/>
以兵逼。永濟出居衛邸。遣黃門。入收符璽。尙宮左夫<line/>
人鄭氏。守璽不與。厲聲罵曰。若輩宮中近侍。君難不<line/>
死。反爲逆竪奪璽耶。遂瞑目不語。胡沙虎使䆠者李<line/>
思中。弑永濟。迎昇王珣立之。廢永濟。爲東海郡侯。後<line/>
復衛王。謚曰紹。僭位五年。改元曰大安。曰崇慶。曰至<line/>
寧。<문자효과 type="격자"/>珣本名吾睹補。後名從嘉。允恭庶長子。母劉氏。<line/>
初封溫國公。歷封昇王。爲胡沙虎所擁立。蒙古兵圍<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_345D"/>中都。右監軍朮虎高琪出戰敗。恐爲胡沙虎所殺。遂<line/>
誅虎。諫議張行信上䟽曰。胡沙虎握兵行弑。當是時。<line/>
惟鄯陽石古乃。帥<주석 id="D027" type="난외주">象</주석>赴闘。論其忠烈。食祿者當愧。陛<line/>
下亟宜褒顯。少慰貞魂。胡沙虎今雖已死。罪名未正。<line/>
合暴其惡。削爵緣坐。珣削虎爵。封鄭氏資明夫人。贈<line/>
爵石古乃。蒙古兵焚掠十餘郡而去。七年。以衛王女<line/>
爲公主。請和。鐵木眞許之。珣遷都于汴京。鐵木眞怒<line/>
其旣和而遷都。進兵拔北京。濰州賊李全兵起。八年。<line/>
中都被圍。都元帥完顔承暉作遺表。仰藥而死。中都<line/>
遂陷。十年。高琪勸珣。入冦。以廣土地。犯襄陽及隨州。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_346A"/>爲孟宗政等所敗。十一年。完顔斌焚大散關。統制王<line/>
逸。追斬之。以僕散安貞。爲左副元帥。輔太子守緖。會<line/>
師入冦。十二年。蒙古兵南下。降附者凡三十餘城。高<line/>
琪擅作威福。使奴殺其妻。因殺奴滅口。珣知其姦。遂<line/>
誅琪。十三年。夏人取會州。遣使如夏。議和。十四年。蒙<line/>
古木華黎。大破合達於延安。十六年。珣殂。珣勵精圖<line/>
治。勤政憂民。然性本猜忌。擧措失當。年六十一。僭位<line/>
十一年。改元曰貞祐曰興定曰元光。謚聖孝皇帝。廟<line/>
號宣宗。墓號德陵。子守緖立。<문자효과 type="격자"/>守緖本名寧甲速。又<line/>
名守禮。珣第三子。母王氏。初封遂王。後立爲皇太子。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_346B"/>十七年。有麻衣男子。望承天門。且笑且哭曰。笑將相無<line/>
人。哭金國將亡。羣臣請寘重典。守緖曰。近詔草澤<주석 id="D028" type="난외주">眞</주석><line/>
言。雖涉譏訕。不坐。惟以君門非笑哭之所。可重杖而<line/>
遣之。榜諭宋界軍民。更不南侵。夏主遣使修好。稱弟<line/>
不稱臣。寶慶元年。立褒忠廟。祀死節士十有三人。命<line/>
趙秉文，楊雲翼。作龜鏡萬年錄。二年。設益政院于內<line/>
庭。以禮部尙書楊雲翼等。爲說書官。日二人直。備顧<line/>
<주석 id="D029" type="난외주">門</주석>。雲翼博學直言。與趙秉文爲時所重。三年。遣使請<line/>
和于蒙古。鐵木眞滅夏。紹定元年。蒙古兵入大昌原。<line/>
提控陳和尙。大敗之。四年。蒙古兵逼汴京。五年。蒙古<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_346C"/>兵大破完顔合達于鈞州。因殺之。陳和尙言于蒙古<line/>
軍曰。我金國大將陳和尙也。大昌原倒回谷之勝。皆<line/>
我也。我死亂軍中。人將謂我負國家。今日明白死。天<line/>
下必有知我者。蒙古兵欲其降。不肯。斫足劃口。至死<line/>
不屈。鐵木眞將北還。諭守緖出降。守緖遣曹王訛可<line/>
爲質。速不臺急攻城。凡十六晝夜。守緖以金帛賂之。<line/>
速不臺許退兵。守緖懼蒙古兵再至。遂括汴京粟賣<line/>
官。又令民買進士第。蒙古遣使議夾攻金。帝命鄒伸<line/>
之往報。蒙古許俟成功。以河南地來歸。汴京食盡。守<line/>
緖向河朔。速不臺復進圍汴京。六年。蒙古兵追守緖。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_346D"/>守緖走歸德安。平都尉崔立。作亂于汴京。以衛紹王<line/>
太子從恪。爲梁王監國。自爲太師。元帥蒲察官奴作<line/>
亂。大殺朝官。崔立降于速不臺。遂以后妃，宗室男女<line/>
及衍聖公孔元措，名儒梁涉，醫流，工匠。赴靑城。速不<line/>
臺殺從恪荊王守純及族屬。而送后妃等于和林。在<line/>
道艱楚。尤甚于徽欽之旹。守緖誅官奴。留王璧。守歸<line/>
德。遂如蔡州。遣完顔阿虎帶來。乞糧。將行諭之曰。宋<line/>
人負朕深矣。朕戒飭邊將。無犯南界。今乘我疲弊。爲<line/>
謀亦淺。蒙古滅國四十。以及西夏。夏亡及我。我亡必<line/>
及于宋。卿其曉之。朝廷不許。孟珙塔察兒。合攻西城<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_347A"/>克之。守緖謂侍臣曰。自知無大過惡。死無所恨。惟祖<line/>
宗傳祚。至我而絶。與荒淫暴亂等爲亡國。因此介介<line/>
於懷。亡國之君。爲人囚繫。或爲俘獻。朕志已决。不至<line/>
於此。端平元年。守緖傳位于元帥承麟。承麟劾里鉢<line/>
之後。白撒弟也。孟珙入城。守緖自經于幽蘭軒。僭位<line/>
十一年。改元曰正大曰天興。忽斜虎赴汝水死。孛朮<line/>
魯等五百餘人。皆從死。承麟入哭曰。先帝圖復舊業。<line/>
有志未就。可哀也。遂謚哀宗。諸禁近擧火<주석 id="D030" type="난외주">禁</주석>其屍。奉<line/>
御絳山。收骨將<주석 id="D031" type="난외주">痊</주석>之。孟珙乃與塔察兒。分其骨。後藏<line/>
于大理獄。承麟亦爲亂兵所殺。金亡。<문자효과 type="격자"/>金之壤地。東<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_347B"/>極吉里迷兀的改諸野人之境。北自蒲與路北火魯<line/>
火疃謀克地爲邊。右旋入秦州。而西經臨潢。北出天<line/>
山外。包東勝接西夏。逾黃河歷葭州出積石之外。自<line/>
積石南。左折而東。逾洮州循渭。至大散關北幷山。入<line/>
京兆。以至唐鄧。劃淮中流爲界。建五京。置四十捴管<line/>
府。是爲十九路。其間散府九。節鎭三十六。坊禦郡二<line/>
十二。刺史郡七十三。軍十有六。縣六百三十二。後復<line/>
盡陞軍爲州。陞堡鎭爲縣。則京府州凡百七十九縣。<line/>
加於舊五十一城。寨堡關百二十二。鎭四百八十八。<line/>
上京。卽安出虎水名金源。亦稱會寧府。東京。卽遼陽<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_347C"/>府渤海古地。北京。卽大定府遼之中京。西京。卽大同<line/>
府。中都。卽燕京。亮遷都。南京。卽汴京。珣遷都。俗本鷙<line/>
勁。人多沈䧺。兄弟子<주석 id="D032" type="난외주">姓</주석>。才皆良將。部落保伍。技盡銳<line/>
兵。無事則力耕給衣食。有事則苦戰致俘獲。勞筋骨。<line/>
能寒暑。徵發調遣。事同一家。故一朝奮起。以寡制衆。<line/>
及其極盛。宗族猜疑。將帥携貳。竟至於亡。其軍制凡<line/>
騎步。自備糗仗。部長曰孛堇。行兵則稱曰猛安，謀克。<line/>
猛安者。千夫長。謀克者。百夫長。後以三百戶爲謀克。<line/>
十謀克爲猛安。其刑法。舊俗。輕罪。笞以柳<imghj href="KC06723"/>。殺人及<line/>
盜劫者。擊其腦殺之。沒其貲。以十之四。入官。其六償<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_347D"/>主。倂以家人爲奴婢。後漸參用隋唐遼宋之法。設科<line/>
亦因遼宋制。稱其官長曰勃極烈。其㝡尊者曰諳<주석 id="D033" type="난외주">班</주석><line/>
勃極烈。其次曰國論<주석 id="D034" type="난외주">怱</주석>魯勃極烈。國論。言貴。<주석 id="D035" type="난외주">怱</주석>魯猶<line/>
緫帥。又有國論勃極烈。或左右置所。謂國相也。凡此<line/>
諸號。至亶。更定官制。皆廢之。惟鎭撫之官曰禿里。烏<line/>
魯<주석 id="D036" type="난외주">國</주석>之下。有掃穩脫朶。詳穩之下。有麽忽習尼昆。此<line/>
則不廢。其餘皆遵遼宋之舊。因遼舊俗。重五中元。重<line/>
九日。行拜天之禮。其君臣朝服，公服，祭服及后妃命<line/>
婦之服。皆用宋制。而其常服則四。帶巾，盤領衣，烏皮<line/>
靴，吐鶻帶。巾用皁羅若紗爲之。上結方頂。折垂于後<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_348A"/>頂之下際。兩角各輟方羅。經二寸許。方羅之下。各附<line/>
帶長六七寸。當橫額之上。或爲一縮𧞃積。貴顯者。於<line/>
方頂。循十字縫。餙以珠。其中必貫大珠。帶旁亦<주석 id="D037" type="난외주">輟</주석>珠。<line/>
結綬長半帶垂之。其衣色多白。三品以皁窄袖。盤領。<line/>
縫腋下。爲𧞃積而不缺袴。其胸臆肩袖。或飭以金繡。<line/>
其長中骭。取便於騎。吐鶻帶。玉爲上。金次之。犀象骨<line/>
角。又次之。銙周鞓。小者置前。大者施後。左右有雙鉈<line/>
尾納方束中。其刻琢鶻鵝花卉熊鹿山林。左佩牌。右<line/>
佩刀。婦人服襜裙。多以紫黑。<주석 id="D038" type="난외주">土</주석>徧繡全枝花。周身六<line/>
𧞃積。上衣曰團衫。用黑紫。或皁紺。直領左袵。掖縫兩<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_348B"/>旁。復爲雙𧞃積。前拂地。後曳地。帶用紅黃。年老者。皁紗<line/>
籠䯻。散綴玉鈿。此皆遼服。許嫁之女服。用紅或銀。褐。<line/>
明金。對衿彩領。</단락>
<단락 align="left" indent="0">論曰。金之初興。天下莫疆。阿骨打吳乞買。威制中國。<line/>
效遼故事。立楚與齊。委而去之。宋朝不競。遂失故物。<line/>
亶亮暴虐。幾墜舊業。雍施仁政。休息生民。金之延祚。<line/>
百有餘年。由其德化。締結人心故也。璟志存潤色。而<line/>
稗政日多。民力浸渴。至於永濟。亡徵已見。珣旣南渡。<line/>
棄厥根本。自速土崩。守緖圖存。力盡乃斃。肰在禮。國<line/>
君死社稷。今始見焉。可無愧矣。</단락>
						</내용>
					</본문정보>
					<주석정보>
						<주석항목 id="D001" type="난외주">
							<주석명>宗眞</주석명>
							<주석내용>眞宗</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D002" type="난외주">
							<주석명>永</주석명>
							<주석내용>水</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D003" type="난외주">
							<주석명>降</주석명>
							<주석내용>康</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D004" type="난외주">
							<주석명>𧡲</주석명>
							<주석내용>覩</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D005" type="난외주">
							<주석명>觀</주석명>
							<주석내용>覩</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D006" type="난외주">
							<주석명>遣</주석명>
							<주석내용>遺</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D007" type="난외주">
							<주석명>兵</주석명>
							<주석내용>江</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D008" type="난외주">
							<주석명>翰</주석명>
							<주석내용>韓</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D009" type="난외주">
							<주석명>尙</주석명>
							<주석내용>高</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D010" type="난외주">
							<주석명>子</주석명>
							<주석내용>字</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D011" type="난외주">
							<주석명>王</주석명>
							<주석내용>玉</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D012" type="난외주">
							<주석명>徙</주석명>
							<주석내용>徒</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D013" type="난외주">
							<주석명>代</주석명>
							<주석내용>伐</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D014" type="난외주">
							<주석명>祚</주석명>
							<주석내용>祁</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D015" type="난외주">
							<주석명>綠</주석명>
							<주석내용>祿</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D016" type="난외주">
							<주석명>綠</주석명>
							<주석내용>祿</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D017" type="난외주">
							<주석명>與</주석명>
							<주석내용>興</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D018" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC06081"/></주석명>
							<주석내용>喜</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D019" type="난외주">
							<주석명>司</주석명>
							<주석내용>私</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D020" type="난외주">
							<주석명>子</주석명>
							<주석내용>字</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D021" type="난외주">
							<주석명>周</주석명>
							<주석내용>用</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D022" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC00122"/></주석명>
							<주석내용>侂</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D023" type="난외주">
							<주석명>戍</주석명>
							<주석내용>戊</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D024" type="난외주">
							<주석명>遣</주석명>
							<주석내용>遺</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D025" type="난외주">
							<주석명>今</주석명>
							<주석내용>令</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D026" type="난외주">
							<주석명>師</주석명>
							<주석내용>帥</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D027" type="난외주">
							<주석명>象</주석명>
							<주석내용>衆</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D028" type="난외주">
							<주석명>眞</주석명>
							<주석내용>直</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D029" type="난외주">
							<주석명>門</주석명>
							<주석내용>問</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D030" type="난외주">
							<주석명>禁</주석명>
							<주석내용>焚之收</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D031" type="난외주">
							<주석명>痊</주석명>
							<주석내용>瘞</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D032" type="난외주">
							<주석명>姓</주석명>
							<주석내용>姪</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D033" type="난외주">
							<주석명>班</주석명>
							<주석내용>版</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D034" type="난외주">
							<주석명>怱</주석명>
							<주석내용>兩怱並似忽</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D035" type="난외주">
							<주석명>怱</주석명>
							<주석내용>兩怱並似忽</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D036" type="난외주">
							<주석명>國</주석명>
							<주석내용>骨</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D037" type="난외주">
							<주석명>輟</주석명>
							<주석내용>綴</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D038" type="난외주">
							<주석명>土</주석명>
							<주석내용>上</주석내용>
						</주석항목>
					</주석정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_0577A_A257_338A" 연계종료="ITKC_MO_0577A_A257_348B"/>
						<연계항목 type="번역문" 연계시작="ITKC_BT_0577A_0260_010_0010" 연계종료="ITKC_BT_0577A_0260_010_0010"/>
					</연계정보>
				</레벨4>
<레벨4 DCI="ITKC_MO_0577A_0230_010_0020_2006_A257_XML" id="ITKC_MO_0577A_0230_010_0020" type="최종정보" 자료생성일="2006-11-30">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_348C"/>宋史筌蒙古列傳</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>이덕무</한글성명>
								<한자성명>李德懋</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>a257</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">雜著類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">其他類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 align="left" indent="0">奇渥溫鐵木眞。也速該子。母月倫。蒙古部人。十一世<line/>
祖曰脫奔咩嘿犍。妻阿蘭果火。生二子而寡。夢有白<line/>
光。化金色神人。趨卧榻。忽驚覺。有娠生子。曰孛端<주석 id="D001" type="난외주">又</주석><line/>
兒。歷四世曰海都。始爲君長。列營帳于八剌合黑河<line/>
上。隣部歸之。子孫蕃衍。各自爲部。居于烏桓之北。與<line/>
畏羅，乃蠻，九姓，回鶻，故城，和林接壤。世修貢遼金。役屬<line/>
于韃靼。傳五世至也速該。幷呑諸國。攻塔塔兒部。獲<line/>
其長鐵木眞。還次。跌里溫盤陀山。妻月倫。適生子。因<line/>
名曰鐵木眞。志武功。也速該死。追謚烈祖神元皇帝。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_348D"/>鐵木眞。沉深有大略。寬惠衆族人。泰赤烏。合七部來<line/>
侵。鐵木眞破走之。泰赤烏部衆。悉來附。時塔塔兒叛<line/>
金。鐵木眞會金師。殺其渠長。金主以功受察兀禿魯。<line/>
猶中國之招討使。乃蠻太陽可罕。與諸部來侵。鉄木<line/>
眞與之大戰。摛殺太陽可罕。遂攻西夏。大掠而還。開<line/>
禧二年。大會諸部長。建九斿白旗。卽帝位於斡難河。<line/>
羣臣上尊號曰成吉思可汗。先是。金帝遣衛王永濟<line/>
于靖州。受鉄木眞之貢。永濟奇其狀<주석 id="D002" type="난외주">鬼</주석>。歸請以事除<line/>
之。金主不許。鉄木眞聞而憾之。至是議伐金。以木華<line/>
黎博爾朮。爲左右萬戶。因擊滅乃蠻部。三年。侵西夏<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_349A"/>克斡羅孩城。嘉定二年。畏吾兒國來歸。鐵木眞自將<line/>
擊西夏。夏主李安全納女請和。三年。初金主永濟。欲<line/>
俟鐵木眞入貢害之。至是覺之。遂與金絶。數侵掠其<line/>
西北鄙。四年。自將伐金。金主請和。不許。遂薄燕京。尋<line/>
還。遣皇子朮赤察合台，窩潤台。分徇雲內，東勝等州<line/>
下之。五年。自將圍金西京。中流矢撤圍。命遮別拔金東<line/>
京。六年。敗金師于五回嶺。拔涿易二州。發兵三道。逼<line/>
中都。七年。圍中都。欲其力守自困。責金<주석 id="D003" type="난외주">鎬</주석>師爲和。金<line/>
主珣。請以永濟女結婚。鉄木眞。遂北還。金主遷都汴<line/>
京。留其子守忠于中都。鐵木眞。怒其旣和而遷。遣石<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_349B"/>抹明安等。圍中都。金主召守忠還汴京。鐵木眞遣木<line/>
華黎擊遼東。八年。明安拔中都。金主遣使求和。鐵木<line/>
眞。謂撒沒喝曰。譬如圍塲中獐兎。吾已盡取之。獨餘<line/>
一兎。舍之何害。撒沒喝。恥於無功。遣人謂金主曰。若<line/>
欲議和。去帝號。獻諸城。當封汝爲王。金主不從。鉄木<line/>
眞。授覇州降將史天倪右副都元帥。侵金取平州。十<line/>
年。以木華黎爲太師。封魯國王。統領蕃漢諸軍。建行<line/>
省于燕雲。諭之曰。太行以北。朕自經略。以南。卿自勉<line/>
之。十一年。遣兵伐西夏。夏主李遵頊。出走西京。鐵木<line/>
眞。旣定燕都。得遼。宗室耶律楚材。留侍左右。契丹六<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_349C"/>哥。據高麗江東城。遣哈眞札剌。率師平之。高麗王王<line/>
㬚。請歲貢方物。十二年。西域殺使者。鐵木<주석 id="D004" type="난외주">直</주석>自將征<line/>
之。<주석 id="D005" type="난외주">摛</주석>其酋哈只兒。十三年。鐵木眞。克斡脫羅兒城。木<line/>
華黎。略地至蒲城。金桓山公武仙。以眞定。降史天倪。<line/>
說木華黎曰。大兵所過。抄略不厭。非王者吊伐之意。<line/>
木華黎善之。下令禁俘掠。十四年。鐵木眞。克卜哈兒<line/>
薛迷思干等城。駐兵鐵門關。關在撒馬兒國。金遣使<line/>
求和。稱爲兄。不許。帝遣荀夢玉。來鐵門請和。木華黎<line/>
取鄜州。耶律楚材。進庚午元曆。鐵木眞。以楚材邃天<line/>
人之學。顧謂皇子窩濶台曰。此人天賜我家。爾後軍<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_349D"/>國庶政。悉以委之。必無負也。十五年。鐵木眞。拔塔里<line/>
寒寨。擒滅里可汗。金遣使請和。來見鐵木眞于回鶻<line/>
國。十六年。鐵木眞。定西域諸城。置達魯花赤。譯言掌<line/>
印官也。十七年。鐵木眞至東印度國。有一角獸綠毛<line/>
鹿身馬尾。能人言。曰宜早還。鐵木眞。驚問耶律楚材。<line/>
對曰。獸名角端。能四方言。性惡殺好生。殆天告陛下。<line/>
願承天心。以全民命。鐵木眞卽王班師。寶慶元年。鐵<line/>
木眞還行宮。凡七年始歸。武仙以眞定叛。殺都元帥<line/>
史天倪。天倪弟天澤。討仙走之。仙尋據眞定。二年。鐵<line/>
木眞。以夏國納仇人及不遣質子。自將伐之。駐兵監<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_350A"/>州。史天澤。擊走武仙。仙復降金。後爲戍卒所殺。窩濶<line/>
台圍金汴京。三年。鐵木眞。避暑六盤山。金主遣使請<line/>
和。鐵木眞謂羣臣曰。朕自去冬。許不殺掠。遽忘下詔<line/>
耶。今可布告中外。令彼行人。亦知朕意。夏主李晛降。<line/>
夏遂亡。鉄木眞。殂于薩里川。臨死。謂左右曰。金精兵<line/>
在潼關。南據連山。北限大河。難以遽破。若假道于宋。<line/>
宋金世讐。定能許我。則下兵唐鄧。直擣大梁。金急必<line/>
徵兵潼關。肰千里赴援。人馬疲弊。破之必矣。後竟如<line/>
其言。年六十六。僭位二十二年。謚聖武皇帝。廟號太<line/>
祖。葬起連谷。第四子拖雷。監國一年。<문자효과 type="격자"/>窩濶台。鉄木<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_350B"/>眞第三子。母弘吉剌氏。鉄木眞以功多。遺命立窩濶<line/>
台。紹定三年。始自霍博之地來赴喪。時拖雷監國。已<line/>
踰年。耶律楚材曰。宗社大計。宜早定。拖雷命擇日。楚<line/>
材曰。日無良於今日。遂召諸王百官。奉窩濶台。卽位<line/>
于和林。立朝儀。頒法令。金主遣使歸賵。窩濶台却之<line/>
曰。汝主久不降。使先帝老于兵間。吾何能忘也。遂議<line/>
伐金。三年。窩濶台自將伐金。拔韓城，蒲城。初鐵木眞<line/>
征西城。倉庫儲之。羣臣咸言。漢人無所用。不若盡殺<line/>
之。使草木暢茂。以爲牧地。楚材曰。天下之廣。何求不<line/>
得。誠均定中原。地稅，商稅，酒醋，塩鐵，山澤之利。何謂<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_350C"/>無府哉。至是。楚材奏十路課稅所設。使副二員。悉用<line/>
士人。因進說周孔之敎。由是文臣漸進用。四年。窩濶<line/>
台。將合南北軍。攻汴京。命拖雷。先趨寶鷄。遣行人速<line/>
不罕。假道于朝廷且請兵。至沔州。統制張宣誘殺之。<line/>
拖雷聞之。怒曰。宋自背盟。曲直有歸。始立中書省。以<line/>
耶律楚材。爲中書令。拖雷入大散關略地。至西水縣<line/>
還軍。屯于興元洋州之間。以趨饒風關。高麗殺使者。遂<line/>
命撒禮塔擊之。取四十餘城。高麗王㬚。請降。撒禮塔<line/>
設官。分鎭其地而還。窩濶台拔河中。五年。窩濶台攻<line/>
下嵩汝等州。速不台圍汴京。金主遣弟訛可。來質請<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_350D"/>和。窩濶台北還。高麗殺所置官吏。徙㞐江華島。遣行<line/>
人唐慶。至金諭降。金殺之。撒禮塔。復擊高麗。中矢死。<line/>
六年。金主奔歸德。崔立以汴京降。金主奔蔡。塔察倪<line/>
圍之。以孔子五十一世孫元措。襲封衍聖公。帝遣荊<line/>
鄂都捴孟珙。以兵糧來助。端平元年。金主守緖。傳位<line/>
于承麟。自經死。承麟亦爲亂兵所殺。金亡。遂以陳蔡<line/>
東南地。歸之朝廷。帝圖復三京。遣淮東制置使趙葵<line/>
等。會兵趨汴京。速不台。决黃河淮之水。<주석 id="D006" type="난외주">蔡</주석>等棄汴走。二<line/>
年。遣子貴由侵西域。濶端冦秦，鞏。諸王口溫不花冦<line/>
江淮。唐古侵高麗。三年。從耶律楚材言。定賦法。每二<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_351A"/>戶出絲一斤。供官用。五戶出絲一斤。給受賜諸王貴<line/>
戚家。上田每畒稅三升半。中田三升。下田二升半。水<line/>
田五升。商稅三十取一。召名儒梁陟充長官。王萬慶，<line/>
趙著副之。使直解九經。進講東宮。令大臣子孫。聽講。<line/>
濶端取蜀。初鐵木眞。獲金軍資庫使姚樞。樞至是從<line/>
軍。忒木䚟破棗陽。欲阬士人。樞力止之。拔德安。得名<line/>
儒趙復。樞與之北來。由此北方始知經學。嘉煕元年。<line/>
蒙哥擊，欽察諸部降之。欽察去中國三萬餘里。命劉<line/>
中，楊奐。試取諸路儒生。被俘爲奴者。亦就試。分經義<line/>
詞賦論爲三科。凡得士四千三十人。復其家。口溫不<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_351B"/>花攻黃州。孟珙擊却之。遂圍安豊。杜果力戰却之。帝<line/>
遣使請和。令還軍。始制符印。二年。王師復取襄樊。窩濶<line/>
台遣使求歲幣。察罕圍廬州。呂文德擊却之。從行省<line/>
楊惟中請。建太極書院及周敦頤祠于燕京。以程顥，<line/>
程頤，張載，楊時，游酢，朱熹配。四年。遣張柔等。分道入<line/>
冦。淳祐元年。窩濶台殂于鈋鐵𨬟胡蘭山。窩濶台量<line/>
時度力。擧無過事。華夏富庶。時稱治平。然性嗜酒。晩<line/>
年尤甚。年五十六。僭位十三年。謚英文皇帝。廟號太<line/>
宗。葬起輦谷。第六皇后脫列哥那乃馬眞氏稱帝。初<line/>
窩濶台遺命。立第四子曲出之子失烈門。及殂。后召<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_351C"/>楚材問之。對曰。此非外姓。臣所敢知。自有遺詔。幸遵<line/>
行之。后不從。遂稱制於和林。二年。張柔渡淮。屠通州。<line/>
三年。奧都剌合蠻用事。權傾內外。楚材憤悒。成疾而<line/>
卒。或譖於后曰。楚材爲相。天下貢賦半入其家。后命<line/>
覆視之。惟琴<주석 id="D007" type="난외주">阮</주석>十餘及書畵金石遺文數千卷。五年。<line/>
察罕冦楊州。制置使趙葵請和。乃還。遣阿母罕侵高<line/>
麗。克威州平鹵城。六年。后臨朝幾五年。召諸王百官。<line/>
會答蘭答八思之地。議立貴由。久不决。諸王將謀亂。<line/>
會雷雨大作。遂各散去。后殂于咸淳二年。稱制四年。<line/>
謚昭慈皇后。<문자효과 type="격자"/>貴由。窩濶台長子。母乃馬眞氏。常從<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_351D"/>諸王攻戰。皆有功。卽位于汪吉速滅禿里之地。朝政<line/>
猶出母后。七年。以高麗歲貢不入。遣將伐之。八年。貴<line/>
由殂于橫相乙兒之地。國內大旱。人不聊生。諸王各<line/>
部遣使諸郡。徵求無㙯。民力益困。年四十三。僭位三<line/>
年。謚簡平皇帝。廟號定宗。葬起輦谷。貴由后斡兀立<line/>
海迷失氏。挾窩濶台舊命。抱太孫失烈門聽政。諸王<line/>
大臣。多不服。後以厭禳事覺。爲蒙<주석 id="D008" type="난외주">古</주석>所殺。稱制三年。<line/>
謚欽淑皇后。<문자효과 type="격자"/>蒙哥鐵木眞第四子拖雷長子。母亦<line/>
㥘烈氏。窩濶台養以爲子。屢從征伐。立奇功。貴由殂。<line/>
久未立君。中外人心咸屬意于蒙哥。諸王拔都大將<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_352A"/>兀良合台定議。擁立蒙哥于濶帖兀阿蘭之地。十一<line/>
年。命皇弟忽必烈。領治蒙古漢地民戶事。開<주석 id="D009" type="난외주">府</주석>金蓮<line/>
川。初姚樞棄官。隱居蘓門山。至是。忽必烈召之。待以<line/>
客禮。樞陳帝王之道。爲書數千言上之。又召陵川郝<line/>
經。咨以經國安民之道。遣察罕等。分道冦淮蜀。忽必<line/>
烈置經略司于汴。分兵屯田。十二年。以諸王欲立失<line/>
烈門。分遷諸王于遠地。賜死貴由后。禁錮失烈門于<line/>
沒脫赤之地。遣諸王征西域諸國。忽必烈。征大理。祭<line/>
天于日用山。始用冕琉登歌樂。以西域僧那摩。爲國<line/>
師。緫天下釋敎。汪德臣冦成都。爲余玠所敗。命諸王<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_352B"/>也古。侵高麗。寶祐元年。宗王耶虎。與洪福源。拔高麗<line/>
禾山，東州，春州，三角山，楊根，天龍等城。忽必烈平大<line/>
理。下吐蕃。二年。忽必烈以廉希憲。爲京兆宣撫使。張<line/>
柔城<주석 id="D010" type="난외주">毫</주석>州。三年。遣箚剌䚟。侵高麗。忽必烈徵許衡。爲<line/>
京兆提學。衡與姚樞。得程朱書。大有所得。慨然以道<line/>
自任。兀良合台征西南夷。悉平之。四年。命劉秉忠。營<line/>
城市宮室于桓州東灤水北之龍岡。名曰開平。五年。<line/>
遣諸王出師入冦。元帥卜隣吉䚟。略地渡漢江。蒙哥<line/>
自將。入冦趨散關。六年。元帥紐璘。取成都及彭漢等<line/>
州。遣洪茶丘等。侵高麗。宗王旭烈。平西域諸國。蒙哥<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_352C"/>進軍轉掠。至閬州之大獲山。擒守將楊大淵。爲都元<line/>
帥。開慶元年。忽必烈。渡江圍卾州。帝命右丞相賈似<line/>
道。軍漢陽。援鄂州。尋移黃州。私遣宋京于忽必烈軍。<line/>
講稱臣議和。不許。時蒙哥已殂于合州釣魚山。至是。<line/>
忽必烈始聞其訃。似道再遣京。議定界輸幣。郝經勸<line/>
許和。忽必烈留張傑等。遂拔砦而去。蒙哥沈斷寡言。<line/>
不好侈靡。御下甚嚴。甞諭曰。爾等若得朕奬諭之言。<line/>
卽志氣驕逸。志氣驕逸。而不有災禍隨之者乎。爾等<line/>
戒之。然性喜畋臘。酷信巫卜。或云。圍合州時。中飛矢<line/>
而殂。年五十二。僭位九年。謚桓肅皇帝。廟號憲宗。忽<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_352D"/>必烈立。<문자효과 type="격자"/>忽必烈蒙哥同母弟。仁明英睿。思大有爲<line/>
於天下。蒙哥盡屬以軍國庶事。盡有關中河南地。會<line/>
有讒之者。蒙哥疑之。置鉤考局。大開告訐。忽必烈用<line/>
<주석 id="D011" type="난외주">祧</주석>樞計。盡遣妃主歸朝。自見蒙哥。相持各泣下。竟釋<line/>
疑罷局。忽必烈時冦鄂州。聞蒙哥殂。而阿藍答兒渾<line/>
都海等。謀立弟阿里不哥。因與賈似道。許和北還。民<line/>
心大悅。景定元年。親王合丹莫哥塔察兒等。與諸大<line/>
臣勸進。忽必烈三讓乃卽位。陝西宣撫使廉希憲言。<line/>
高麗國王。甞遣其世子倎入覲。會憲宗將兵攻宋。倎<line/>
留三年不遣。今聞其父㬚已死。若立倎遣歸。彼必懷<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_353A"/>德。是不煩兵而得一國。忽必烈是其言。以兵衛倎送<line/>
之。仍赦。其境內。立中書省。以王文統。爲平章政事。張<line/>
文謙。爲左丞。文謙以安國便民爲務。以郝經。爲國信<line/>
使。議和。初定官制。阿里不哥。使阿藍答兒。發漠北諸<line/>
部兵。稱帝于和林。賈似道拘郝經于眞州之忠勇軍<line/>
營。行交鈔<주석 id="D012" type="난외주">泣</주석>。立十宣撫司。阿里不哥。使劉太平霍魯<line/>
懷。入京兆。謀爲變。廉希憲捕誅之。忽必烈自將討阿<line/>
里不哥。陝西行省丞相阿藍兒起兵。與渾都海軍合。<line/>
遣合丹哈必赤。擒斬之。忽必烈至自和林。以西僧<주석 id="D013" type="난외주">入</주석><line/>
思巴。爲帝師。二年。聽軍中所俘儒士贖爲民。潼州安<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_353B"/>撫副使劉整。擧瀘州十五州叛降。忽必烈授夔路行<line/>
省。由是盡知朝廷虛實。高麗國王倎。改名禛。遣世子<line/>
諶。來朝。忽必烈諭將士南侵。自將討阿里不哥。阿里<line/>
不哥北遁。遂引還。三年。江淮大都督。李璮。全之子也。<line/>
以連海三城來降。帝授節度使。封齊郡王。王文統。坐<line/>
通璮被誅。史天澤。攻璮殺之。四年。遣國信使王德素。<line/>
來詰稽留郝經之故。始建太廟。是歲斷死罪七人。五<line/>
年。高麗王禛。來朝。修世見之禮。阿里不哥。與親王玉<line/>
龍答失等。謀臣不魯花等。來歸。忽必烈曰。諸王。皆太<line/>
祖之裔。釋不問。惟誅不魯花等。劉秉忠請都燕京。從<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_353C"/>之。改爲中都。阿合馬。請興皷鑄之利。超拜平章政事。<line/>
咸淳元年。阿朮。<주석 id="D014" type="난외주">八</주석>廬州及安慶諸路。以安童。爲右丞<line/>
相。時年二十一。忽必烈以安童幼未經事。召許衡。俾<line/>
議中書省事。衡陳時務四事。嘉納之。二年。遣黑的禮。<line/>
使日本。三年。黑的禮。以高麗使者宋君斐，金贊。不能<line/>
導達至日本。來奏。忽必烈。責高麗王。仍令遣官至彼。<line/>
以必得要領爲期。劉整。言于忽必烈曰。攻宋方略。宜<line/>
先襄陽。襄陽吾故物。若復襄陽。浮漢入江。則宋可平<line/>
也。忽必烈遣阿朮經略。遂城于虎頭山。以斷餉道。四<line/>
年。高麗遣使來言。備兵一萬。造船千隻。遣脫朶兒。往<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_353D"/>閱之。視黑山日本道路。命耽羅。別造船百隻。五年。遣<line/>
史天澤。經畫襄陽。命國師<주석 id="D015" type="난외주">入</주석>思巴。創蒙古新字。頒行。<line/>
阿朮圍樊城。京湖都統張世傑。拒之敗績。夏貴襲阿<line/>
朮于新郢。敗績。高麗逆臣林衍。廢其王禛。立禛弟淐。<line/>
忽必烈命趙壁。聚立平壤。諭止誅林衍。授高麗世子<line/>
諶上柱國東安公。勅率兵赴其國難。淐遣金方慶。表<line/>
訴禛遘疾。令弟淐權國事。高麗崔坦等。挈西京五<주석 id="D016" type="난외주">千</주석><line/>
餘城。來附。簽洪茶<주석 id="D017" type="난외주">兵</주석>軍三千人。往定高麗。禛遣使表。<line/>
稱受詔已復位。尋當入覲。命國師。作佛事于太廟。七<line/>
晝夜。六年。立尙書省。初以尙書省。統山東西河北地。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_354A"/>謂之腹<주석 id="D018" type="난외주">理</주석>。大都燕京。皆隷焉。謂之都省。此外重地。則<line/>
置中書省。至是。以諸王駙馬投下者。倂隷都省。以高<line/>
麗西京內屬。改東寧府。畫慈悲嶺爲界。高麗王禛。來<line/>
朝。以脫朶兒焦天翼。爲其國達魯花赤。護送禛還國。<line/>
仍下諭有能執送林衍者。重增官秩。命許衡等。定朝<line/>
儀官制。尙文等。定文武儀仗服色。高麗逆臣衍死。子<line/>
惟茂。復襲衍職。爲宋宗禮所殺。裴仲孫等。立禛庶族<line/>
承化侯溫爲王。竄入珍島，耽羅。後爲忻都所平。范文<line/>
虎以舟師來援襄陽。劉整等。力戰大破之。發軍屯田。<line/>
高麗以忻都史樞。倂爲金州等處經略使。領屯田事。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_354B"/>遣趙良弼。使日本。史天澤築萬山。爲一字城。自是。襄<line/>
樊道絶。七年。勅賽典赤瞻思丁等。水陸幷進。圍襄陽。<line/>
許衡上䟽。論阿合馬專權害民諸事。不報。因謝病。請<line/>
解機務。除集賢太學士兼祭酒如故。選蒙古漢人官<line/>
員子孫及俊秀者。充生徒。敎之。阿朮敗范文虎于湍<line/>
灘。從劉秉忠請。改國號曰大元。盖取易經乹元之義。<line/>
八年。阿朮敗統制使張順，張貴于龍尾洲。九年。阿里<line/>
海牙陷樊城。宣撫使呂文煥。以襄陽叛降。授文煥職<line/>
昭勇大將軍襄陽大都督。定秀才學宮執事。用<주석 id="D019" type="난외주">欄</주석>帶<line/>
唐巾。十年。勅忻都，洪茶丘等。領戰船九百艘。征日本。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_354C"/>建東宮。忽必烈思創業艱難。移沙漠莎草於丹墀。示<line/>
子孫無忘。謂之誓儉草。以皇女忽都魯揭里迷失嫁。<line/>
高麗世子諶。遣諸將大擧入冦。且數<주석 id="D020" type="난외주">買</주석>似道負約。執<line/>
郝經之罪。諭伯顔曰。古之善取江南者。惟曺彬一人。<line/>
汝能不殺。是吾曺彬。伯顔等。渡江趨鄂州。知州張晏<line/>
然等降。諸州縣望風降附。阿朮。東下趨臨安。德祐元<line/>
年。安慶知府范文虎叛降。阿朮。授文虎西浙大都督。<line/>
忽必烈諭降臣張晏然曰。省卿奏云。宋之權臣。不踐<line/>
舊約。拘留使者。實非宋主之罪。儻蒙聖慈止罪擅命<line/>
之臣。庶令趙氏。有祀。卿言良是。卿旣不忘舊主。必能<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_354D"/>輔弼我主。比遣廉希賢。持書往使。果能悔過來附。卽<line/>
權臣似道。尙不加罪。况令趙氏之祀乎。遣中都海牙<line/>
及郝經弟庸來。問執行人之故。似道大惧。遣緫管段<line/>
佑。以禮送經歸。所過父老。望經流涕。廉希賢嚴忠範<line/>
持國書。至獨松關。浙西安撫張濡部曲。殺忠範。執希<line/>
賢。送臨安。希賢病創死。濡。俊之曾孫也。後獨松關破。<line/>
濡遁去。爲希賢子所殺。朝廷使人。移書伯顔言。殺使<line/>
之事。乃邊將。大后及嗣君。實不知之。當按誅邊將。願<line/>
輸幣請罷兵。伯顔遣議事官張羽。同使人往臨安。羽<line/>
至平江。被殺。阿朮薄楊州。遣御史玉昔帖木兒。括江<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_355A"/>南諸郡書板及臨安秘書省乹坤寶典諸書。伯顔屠<line/>
常州。殺通判陳炤。陳宜中。遣柳岳，陸秀夫于伯顔軍。<line/>
求稱侄納幣。不從則稱侄孫。且勅呂文煥。令通好罷<line/>
兵。秀夫等至平江。伯顔不許。宜中白太后。奉表求封<line/>
爲小國。復遣岳。至高郵。爲嵇聳所殺。以高麗國官制<line/>
僭濫。遣使諭旨。官名爵號與朝廷相類者。改正之。二<line/>
年。阿里海牙克潭州。遣監察御史劉岊于伯顔軍。奉<line/>
表稱臣。約會長安鎭輸平。伯顔至長安鎭。陳宜中違<line/>
約不往。遊騎至臨安府北關。宜中白太后。遣監察御<line/>
史楊應奎。上表請降。伯顔進屯湖州。令呂文煥，范文<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_355B"/>虎。慰諭太皇太后。宜中及張世傑，劉師勇等。挾益王<line/>
是，廣王昺。渡浙江遁去。遣劉岊等。充祈請使。伯顔會<line/>
文天祥於明因寺。天祥面斥伯顔失信。伯顔遂拘天<line/>
祥。隨祈請使北行。制置使夏貴。以淮西叛降。天祥至<line/>
鎭江亡去。至溫州。<주석 id="D021" type="난외주">永</주석>二王。伯顔北還。留阿剌罕，蕫文<line/>
炳。追二王。陸秀夫，張世傑等。封益王爲大元帥。廣王<line/>
副之。遂入閩。益王卽位于福州。改元景炎。進封廣王<line/>
爲衛王。卽是年五月也。景炎元年。帝至大都。忽必烈<line/>
廢帝爲瀛國公。召諸降將。問曰。汝等降何容易。對曰。<line/>
賈似道優禮文士而輕武臣。臣等久積不平。故望風<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_355C"/>送欵。忽必烈曰。輕汝曺特似道一人之過。汝主何負<line/>
焉。正如汝言。則似道之輕汝固宜。故相留夢炎叛降。<line/>
阿剌罕等分道冦閩廣。宜中，世傑等。奉帝及益王。航<line/>
海趨潮州。忽必烈命王恂郭守敬。造新曆。召許衡，商<line/>
證。帝次于惠州之甲子門。遣倪宙奉表詣軍門。請降。<line/>
唆都。使其子百家奴。偕宙赴燕京。二年。命道士張宗<line/>
演。領江南道敎。西僧楊璉眞珈。緫攝江南釋敎。申嚴<line/>
酒禁。犯者籍其家貲。散之貧民。帝次井澳。劉深追襲<line/>
帝。至七里洋。三年。帝駐碙洲崩。陸秀夫立衛王。改元<line/>
祥興。卽是年五月也。祥興元<주석 id="D022" type="난외주">帝</주석>。帝次于崖山。張弘範<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_355D"/>進軍潮陽。執文天祥。送于大都。追封伯夷昭義淸惠<line/>
公，叔齊崇讓仁惠公。加封程灝豫國公。楊璉，眞珈。發<line/>
紹興諸帝陵及大臣塚墓凡一百一所。<주석 id="D023" type="난외주">取</주석>取金寶。二<line/>
召廉希賢入中書。稱疾篤。戒其子曰。天下苟無牽制。<line/>
三代可復也。張弘範進兵崖山。陸秀夫負帝溺于海。<line/>
後宮諸臣。從死者甚衆。楊太后在他舟。聞帝崩。亦赴<line/>
海崩。張世傑收葬海濱。亦溺死于海。宋統墜。忽必烈<line/>
混一以前。改元曰中統。凡四年。至至元十六年二月。<line/>
始統天下。<문자효과 type="격자"/>鐵木眞。起于斡難河。在大漠東北。窩濶<line/>
台。卽位於和林。在大漠之西。本唐回鶻毗伽可汗故<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_356A"/>城。爲會同之所。初立元昌路。後改轉運和林司。自忽<line/>
必烈遷都燕。號大都。改設和林宣慰司。甞以勳舊王<line/>
公領之。自此北行三千里。名阿只里海子。又行五百<line/>
里。至謙州益蘭州。再行千里。至大澤。上都。在桓州東。<line/>
遍地皆松。號千里松林。忽必烈稱開平府。尋陞上都。<line/>
甞避暑於此。其宮闕市肆之盛。與大都<imghj href="KC06502"/>。其東京。卽<line/>
遼陽。忽必烈改立遼陽等處行省。統路七。自漢以來。<line/>
版圖所隷。未及混同江以東。遼金創興。闢地始廣。至<line/>
于元。其地北踰陰山。西極流沙。東盡遼左。南越海表。<line/>
道里不可以數計。其兵制。長萬夫曰萬戶。其次爲千<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_356B"/>戶百戶。忽必烈。內立五衛。以緫宿衛。外則萬戶之下。<line/>
置緫管。千戶之下。置緫把。百戶之下。置彈壓。立樞密<line/>
院以緫之。家有男子十五以上七十以下。無衆寡。盡<line/>
簽爲兵。十人爲一牌。孩幼稍長。又籍之曰漸丁軍。其<line/>
官制。鐵木眞以下設官甚簡。以斷事官。爲至重之任。<line/>
位三公。上丞相。謂之大必闍赤。掌兵柄則左右萬戶。<line/>
後倣金制。置行省及元帥宣撫等官。忽必烈定官制。<line/>
中書緫政務。樞密掌兵柄。御史司黜陟。外則有行省，<line/>
行臺，宣慰，廉訪。其牧民則有路府，州縣。蒙古人爲其<line/>
長。漢人，南人貳焉。代有拜天之禮。衣冠祭器。尙質純。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_356C"/>報本反始。出於自肰。蒙哥。始用冕服拜天。其宗廟之<line/>
祭。割牲奠馬湩。巫覡以國語。呼累朝。帝后諱而告之。<line/>
忽必烈始制祭服祭器。牲用馬牛各一。羊鹿野豕天<line/>
鵝各七。其主殂。棺用香楠木。中分爲二。刳肖屍形。僅<line/>
容身。殮用貂皮襖皮帽靴襪。殉以金壺盞椀楪匙筯。<line/>
殮訖。用黃金爲四箍束之。國初。冠服並從舊俗。忽必烈<line/>
取漢唐宋金之制。爲祭服公服質孫。質孫譯言一色服也。<line/>
內庭大宴服之。冬夏不同。無定制。凡勳戚大臣近侍。<line/>
賜則服之。下至樂工衛士。皆有其服。上下之別。雖不<line/>
同。緫謂之質孫。鉄木眞用夏樂。窩濶台用金樂。忽必<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_356D"/>烈始制大成樂。國初。專用金法。頗傷嚴刻。至忽必烈。<line/>
簡除繁苛。悉用輕典。</단락>
<단락 align="left" indent="0">論曰。蒙古起北狄。微細甚故。服屬于韃靼。鉄木眞奮<line/>
振沙漠萬里外。芟夏䠞金。電掃西域。窩濶台十路命<line/>
使。定賦崇儒。寬厚儉約。肰而乃馬直氏。不遵貴命。楚<line/>
材憤終。至若貴由短祚。邪妻稱制。幾墜厥緖。衆戴蒙<line/>
哥。遐闢西南。深入中土。忽必烈䧺啚大略。統合區宇。<line/>
嗚呼。三代而下。夷狄雖軼中國。未或有帝中國者。自<line/>
胡元而始焉。自古雖無不亡之國。而中國則無絶統<line/>
之理。然五帝三王所傳之中國。乃滅於諸儒道學大<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_357A"/>明之時。此亘萬古之一大變也。悲夫。</단락>
						</내용>
					</본문정보>
					<주석정보>
						<주석항목 id="D001" type="난외주">
							<주석명>又</주석명>
							<주석내용>叉</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D002" type="난외주">
							<주석명>鬼</주석명>
							<주석내용>貌</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D003" type="난외주">
							<주석명>鎬</주석명>
							<주석내용>犒</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D004" type="난외주">
							<주석명>直</주석명>
							<주석내용>眞</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D005" type="난외주">
							<주석명>摛</주석명>
							<주석내용>擒</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D006" type="난외주">
							<주석명>蔡</주석명>
							<주석내용>葵</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D007" type="난외주">
							<주석명>阮</주석명>
							<주석내용>阮或玩耶</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D008" type="난외주">
							<주석명>古</주석명>
							<주석내용>哥</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D009" type="난외주">
							<주석명>府</주석명>
							<주석내용>邸</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D010" type="난외주">
							<주석명>毫</주석명>
							<주석내용>亳</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D011" type="난외주">
							<주석명>祧</주석명>
							<주석내용>姚</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D012" type="난외주">
							<주석명>泣</주석명>
							<주석내용>法</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D013" type="난외주">
							<주석명>入</주석명>
							<주석내용>八</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D014" type="난외주">
							<주석명>八</주석명>
							<주석내용>入</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D015" type="난외주">
							<주석명>入</주석명>
							<주석내용>八</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D016" type="난외주">
							<주석명>千</주석명>
							<주석내용>十</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D017" type="난외주">
							<주석명>兵</주석명>
							<주석내용>丘</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D018" type="난외주">
							<주석명>理</주석명>
							<주석내용>裡</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D019" type="난외주">
							<주석명>欄</주석명>
							<주석내용>襴</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D020" type="난외주">
							<주석명>買</주석명>
							<주석내용>賈</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D021" type="난외주">
							<주석명>永</주석명>
							<주석내용>求</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D022" type="난외주">
							<주석명>帝</주석명>
							<주석내용>年</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D023" type="난외주">
							<주석명>取</주석명>
							<주석내용>衍字</주석내용>
						</주석항목>
					</주석정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_0577A_A257_348C" 연계종료="ITKC_MO_0577A_A257_357A"/>
						<연계항목 type="번역문" 연계시작="ITKC_BT_0577A_0260_010_0020" 연계종료="ITKC_BT_0577A_0260_010_0020"/>
					</연계정보>
				</레벨4></레벨3></레벨2></레벨1></아이템>