<아이템 id="ITKC_MO" name="한국문집총간" org="한국고전번역원">
<레벨1 id="ITKC_MO_0577A" type="서지" 자료생성일="2006-11-30">
<레벨2 id="ITKC_MO_0577A_0220" type="권차" 자료생성일="2006-11-30">
			<메타정보>
				<제목정보>
					<제목><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_319A"/>靑莊館全書卷之二十二 <원주>完山<문자효과 type="격자"/>李德懋<문자효과 type="격자"/>懋官<문자효과 type="격자"/>著<문자효과 type="격자"/>男光葵<문자효과 type="격자"/>奉杲<문자효과 type="격자"/>編輯<문자효과 type="격자"/>德水<문자효과 type="격자"/>李畹秀<문자효과 type="격자"/>蕙隣<문자효과 type="격자"/>校訂</원주></제목>
				</제목정보>
			</메타정보>
		
<레벨3 id="ITKC_MO_0577A_0220_010" type="문체" 자료생성일="2006-11-30">
				<메타정보>
					<제목정보>
						<제목>編書雜稿[二]</제목>
					</제목정보>
				</메타정보>
			
<레벨4 DCI="ITKC_MO_0577A_0220_010_0010_2006_A257_XML" id="ITKC_MO_0577A_0220_010_0010" type="최종정보" 자료생성일="2006-11-30">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>宋史筌高麗列傳</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>이덕무</한글성명>
								<한자성명>李德懋</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>a257</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">雜著類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">其他類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 align="left" indent="0">高麗王昭。字日華。建第三子也。母神明太后劉氏。建<line/>
字若天。新羅松岳郡人。父隆。金城太守。母威肅王后<line/>
韓氏。唐建符四年。建生。龍顔日角。氣度䧺深。時新羅<line/>
政亂。群賊競起。弓裔據鐵圓。國號泰封。建仕裔。爲侍<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_319B"/>中。裔猜忌嗜殺。梁貞明四年。騎將洪儒，裴玄慶，申崇<line/>
謙，卜智謙等。推戴建爲王。裔遁于巖谷。爲斧壤民所<line/>
害。建卽位。都開城。國號高麗。晉天福癸卯卒。年六十<line/>
七。在位二十六年。廟號太祖。謚神聖大王。葬顯陵。子<line/>
武立。武字承乾。開運元年卒。年三十四。在位二年。廟<line/>
號惠宗。謚義恭大王。葬順陵。弟堯立。堯字義天。漢乾<line/>
祐二年。傳位于弟昭。尋卒年二十七。在位四年。廟號<line/>
定宗。謚文明大王。葬安陵。弟昭立。建隆三年。遣廣評<line/>
侍郞李興祐等入貢。制加食邑七千戶。賜推誠順化<line/>
保義功臣號。乾德元年。帝遣時贊封冊。贊在海遇風。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_319C"/>溺死者九十人。贊獨免。昭厚待勞之。三年。遣大承內<line/>
奉令王輅。入貢。帝授輅尙書右僕射。開寶五年。遣內<line/>
議侍郞徐煕等。入貢。加食邑。授煕撿校兵部尙書。副<line/>
使內奉卿崔業。撿校司農卿判官。廣評侍郞康禮。撿<line/>
校少府少監祿事。廣評員外郞劉隱。撿校尙書金部<line/>
郞中。昭卒。年五十一。在位二十六年。廟號光宗。謚大<line/>
成大王。葬憲陵。子伷立。<문자효과 type="격자"/>伷字長民。母太穆王后。太<line/>
祖長女。從外姓皇甫氏。太平興國元年。帝遣左司禦<line/>
副率于延超，司農寺丞徐昭文。冊伷爲光祿大夫撿<line/>
校太傅使，持節玄菟州諸軍事，玄菟州都督大順軍<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_319D"/>使。食邑三千戶。遣使賀卽位。遣金行成入學。二年。遣<line/>
子元輔。獻良馬兵器。三年。帝遣太子中允，張洎，著作<line/>
郞勾中正來聘。四年。帝遣閤門祗候王僎。冊伷爲侍<line/>
中。加食邑。六年。伷卒。年二十七。在位六年。廟號景宗。<line/>
謚獻和大王。葬榮陵。從弟治立。<문자효과 type="격자"/>治字溫故。追謚戴<line/>
宗旭子也。母追謚宣義王后。太祖女。從外姓柳氏。七<line/>
年。遣侍郞金昱。告嗣位。八年。帝遣光祿少卿李巨源，<line/>
將作少監孔維。冊治。加食邑。雍煕元年。遣韓遂齡。入<line/>
貢。二年。帝遣太常卿王著，秘書監呂文仲。加冊治。帝<line/>
將征契丹。以高麗接契丹。常爲所侵。遣監察御使韓<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_320A"/>國華。賫詔諭之。令出師掎角。先是。契丹伐女眞。路由<line/>
高麗界。女眞意高麗搆禍。因貢馬。來愬于朝。言高麗<line/>
與契丹。結援剽略。洎韓遂齡之入貢也。帝出女眞所<line/>
上木契以示。仍令歸白本國。治聞之。憂懼。及國華至。<line/>
使其臣言於國華曰。前歲。女眞來告契丹興兵。入其<line/>
境。當道與女眞。雖爲隣國。而彼之情僞。素知之。貪而<line/>
多詐。不之信也。未卽救援。俄而契丹果至。擊破女眞。<line/>
殺獲甚衆。女眞勸當道。控梅河津。要築城爲備。方行<line/>
視興功。不意女眞潛師奄至。殺畧吏民。以其歲貢中<line/>
朝。不敢報㤪。豈期反相誣搆。以惑聖聽。當道歲禀正<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_320B"/>朔。踐修職貢。敢有二心。交通外國。間者。女眞逃難之<line/>
衆。罔不存恤。亦有授以官秩者十數人。尙在當道。願<line/>
召赴京闕庭。辨其事。國華諾之。具錄以奏。遣崔罕，王<line/>
彬入學。三年。契丹遣使請和。端拱元年。帝遣禮部侍<line/>
郞呂端左，諫議大夫呂祐之。加冊治。二年。遣侍郞韓<line/>
藺卿，兵部郞中魏德柔。入貢。帝並授光祿大夫。淳化<line/>
元年。帝遣光祿卿柴成務，太常少卿趙化成。加冊治。<line/>
成務等至。其國俗言陰陽鬼神。每朝廷使至。必擇吉<line/>
辰。方受詔。成務在館踰月。乃遺書責之曰。書稱上日。<line/>
不推六甲之元辰。禮載仲冬。但取一陽之嘉會。儻鳳<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_320C"/>綍無滯。克彰拱極之誠。則龍節有輝。免貽辱命之責。<line/>
治覽書。慚懼致謝。翌日。出拜命。遣兵官侍郞韓彦恭<line/>
謝恩。二年。彦恭還國。帝賜大藏經。治迎入內殿。邀僧<line/>
開讀。遣翰林學士白思柔。謝恩。三年。帝遣光祿卿劉<line/>
式，秘書少監陳靖。加冊治。仍降詔存問。軍吏耆老靖<line/>
等。自東牟趣海口。得高麗水上卽登舟。自芝岡島泛<line/>
海。抵甕津口登陸。行百六十里抵海州。百里至塩州。<line/>
四十里至白州。四十里至其國都。治郊迎。盡藩臣禮。<line/>
延留靖等七十餘日。靖還。附表稱謝。先是。帝親試貢<line/>
擧人。賜高麗賓貢進士王彬，崔罕等及第。授將仕郞。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_320D"/>守秘書省校書郞。遣還本國。及靖等回。治上表謝。白<line/>
思柔之入朝也。孔目吏，張仁詮上書。陳便宜。思柔以<line/>
爲告國陰事。仁詮不敢還。至是。帝命靖等領還。且詔<line/>
釋仁詮罪。又上言願賜板本九經書。用敦儒敎。靖等<line/>
復命。治遣臣元證衍送之。至安香浦。値風。舡敗。溺所<line/>
賫物。詔登州。給證衍文。據遣還。仍賜治衣段銀器。五<line/>
䄵。遣元郁乞師。愬契丹侵境。帝以北鄙甫寧。不可輕<line/>
動干戈。但賜詔慰撫。自是受制契丹。朝貢中絶。至道<line/>
二年。契丹遣使冊治。三年。治卒。年三十八。在位十六<line/>
年。廟號成宗。謚文懿大王。葬康陵。姪誦立。<문자효과 type="격자"/>誦字孝<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_321A"/>伸。伷長子也。母獻哀太后。戴宗旭女。從外姓皇甫氏。<line/>
咸平二年。遣吏部侍郞朱仁紹。入貢。帝召見。自陳國<line/>
人思慕皇化。爲契丹覊制之狀。賜詔賫還。六年。遣戶<line/>
部郞中李宣古。謝恩。大中祥符二年。誦爲西京都廵<line/>
撿康兆所戮。年三十。在位十二年。廟號穆宗。謚宣讓<line/>
大王。葬恭陵。從弟詢立。<문자효과 type="격자"/>詢字安世。追謚安宗郁子<line/>
也。母孝肅太后。戴宗旭女。從外姓皇甫氏。三年。遣行<line/>
營道統使康兆等。率兵三十萬。以禦契丹。契丹主自<line/>
將步騎四十萬。渡鴨綠江。圍興化鎭。擒康兆等于通<line/>
州。攻西京不拔。解圍而東。詢奔羅州。契丹焚開城而<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_321B"/>退。詢還開城。六年。女眞引契丹兵。將渡鴨綠江。大將<line/>
軍金承渭等。擊却之。七年。遣內史舍人尹證古。入貢。<line/>
請歸附。證古還。賜詢詔書七通。並衣帶銀綵鞍勒馬。<line/>
八年。詔登州置館。以待使者。遣民官侍郞郭元。入貢。<line/>
仍告契丹連歲來侵。元辭貌恭恪。每受宴賜。自爲謝<line/>
表。粗有文采。朝廷待之亦厚。及還。賜詢詔書襲衣金<line/>
帶器幣鞍馬及經史曆日聖惠方。元請錄國朝登科<line/>
記以歸。從之。天僖元年。遣刑部侍郞徐訥。入貢。二年。<line/>
契丹蕭遜寧。以兵十萬來侵。遣姜邯贊等敗之。三年。<line/>
登州言高麗進奉使禮賓卿崔元信。至秦王水口。遭<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_321C"/>風覆舟。漂失貢物。詔遣內臣撫之。及元信入見。別賜<line/>
衣服繒綵。明州登州累言高麗海船。有風漂至境者。<line/>
詔令所在存問。給度海粮遣還。四年。遣金猛。入貢。五<line/>
年。遣禮部侍郞韓祚謝恩。天聖八年。遣民官侍郞元<line/>
穎等。入貢。其後絶不通中國。九年。詢卒。年四十。在位<line/>
二十二年。廟號顯宗。謚元文大王。葬宣陵。子欽立。<문자효과 type="격자"/><line/>
欽字元良。母元成王后金氏。景祐元年。欽卒。年十九。<line/>
在位三年。廟號德宗。謚敬康大王。葬肅陵。弟亨立。<문자효과 type="격자"/><line/>
亨字申炤。慶曆六年。亨卒。年二十九。在位十二年。廟<line/>
號靖宗。謚容惠大王。葬周陵。弟徽立。<문자효과 type="격자"/>徽字燭幽。母<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_321D"/>元惠太后金氏。嘉祐三年。徽欲於耽羅靈巖。伐材造<line/>
大船。將通中國。內史門下省上書言。國家結好北朝。<line/>
邊無警急。民樂其生。以此保邦上策也。况我文物禮<line/>
樂。興行已久。商舶絡繹。珍寶日至。其於中國。宲無所<line/>
資。如非永絶契丹。不宜通使宋朝。從之。煕寧元年。中<line/>
朝人黃愼來見徽言。皇帝召江淮兩浙荊湖南北路<line/>
制置發運使羅拯曰。高麗古稱君子之國。自朝宗之<line/>
世。輸欵甚勤。曁後阻絶久矣。今聞其國主賢王也。可<line/>
遣人諭之。於是拯。奏遣愼等。來傳皇帝之旨。徽悅。館<line/>
待優厚。仍使禮賓省移牒羅拯云。本朝商人黃愼等。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_322A"/>來稱運使奉密旨。招接通好。當國僻㞐暘谷。邈戀天<line/>
朝。頃從祖禰以來。素願梯杭相繼。蕞爾平壤。邇于大<line/>
遼。附之則爲睦隣。踈之則爲勍敵。久困覊縻。難啚携<line/>
貳。故違述職。致有積年。屢卜雲祥。雖美聖辰於中國。<line/>
空知日遠。如迷舊路於長安。大朝化覃無外。度豁包<line/>
荒。山不謝乎纖埃。海不辭於支派。謹當遵尋通道。遄<line/>
赴藁街。今以公狀。附愼等西還。俟得報音。備禮朝貢。<line/>
徽又自言。嘗夢至中華。作詩記其事。三年。拯以聞議<line/>
者。亦謂可結之。以圖契丹。帝命拯。諭以供億腆厚之<line/>
意。拯復遣愼等來。四年。遣民官侍郞金悌等。自登州<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_322B"/>入貢。詔待之如夏國使。五年。遣醫官王愉，徐先來。六<line/>
年。遣太僕卿金良鑑，中書舍人盧旦。謝恩。因言往時<line/>
高麗人往反。皆自登州。今將遠避契丹。乞改途。由明<line/>
州。從之。郡縣供頓無準。頗擾民。詔立式頒下。費悉官<line/>
給。又禁䂓利者。私與交關。徽問遺二府甚厚。詔付市<line/>
易。務售縑帛。答之。又表求醫藥畵塑之工。詔羅拯募<line/>
遠行者。帝以國俗尙文。每賜詔。必選詞臣著撰。擇其<line/>
善者。七年。帝遣揚州醫助敎馬世安等八人來。九年。<line/>
遣工部侍郞崔思諒。謝恩。帝命中貴人。倣都亭驛例。<line/>
治館待之䆮厚。元豊元年。徽以聖節。設祝壽齋于東<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_322C"/>林大雲二寺。明州敎練使顧允恭。賫牒來。報帝遣使<line/>
通信之意。徽曰。敢期大朝降使外域。凡百執事。各揚<line/>
爾職。館待之事。罔有闕遺。勤謹著能者。當行超擢。怠<line/>
劣有過者。別論貶黜。帝遣左諫議大夫安燾，起居舍<line/>
人陳睦等。往聘。造兩艦於明州。名爲神舟。自定海。絶<line/>
洋而東至禮成江。入順天館。徽遣太子詣館。導燾等<line/>
至會慶殿。徽適有疾。使左右扶出。受詔。燾等還。徽自<line/>
陳風痺。請醫官藥材。贈燾等金銀米糓雜物無數。舟<line/>
不勝載。請以所得物件。貿銀。徽從其請。燾，睦性貪嗇。<line/>
日减供億之饌。折價貿銀。時人云自呂侍郞端使還<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_322D"/>之後。不見中華使久矣。今聞其來瞻仰峻節。不圖所<line/>
爲如是。二年。帝遣閤門通事舍人王舜封，翰林醫官<line/>
邢慥等。齎藥百品以賜之。三年。遣戶部尙書柳洪，禮<line/>
部侍郞朴寅亮。謝恩。洪等放洋遇風。舟幾覆。亡失方<line/>
物太半。洪等上章自劾。敕書安慰。帝遣醫官馬世安<line/>
來。四年。遣禮部尙書崔思齊，吏部侍郞李子威。謝恩。<line/>
六年。徽卒。年六十五。在位三十七年。廟號文宗。謚仁<line/>
孝大王。葬景陵。徽治尙仁恕。爲東夷良王。然猶循其<line/>
俗。王女不下嫁臣庶。必歸之兄弟。宗族貴臣。亦然。次<line/>
子運諫以爲旣通上國。宜以禮革故習。徽怒。斥之于<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_323A"/>外。訃聞。遣明州修浮屠一月。子勳立。<문자효과 type="격자"/>勳字義恭。母<line/>
仁睿王后李氏。勳立才四月卒。年三十七。廟號順宗。<line/>
謚宣惠大王。葬成陵。弟運立。<문자효과 type="격자"/>運字繼天。六年。帝遣<line/>
左諫議大夫楊景畧，禮賓使王舜封。祭奠。右諫議大<line/>
夫錢勰，西上閤門副使宋球。弔慰。景畧辟李之儀。書<line/>
狀。帝以之儀文稱不著。命宜選問學博洽器宇整秀<line/>
者。召赴中書。試以文。然後乃遣之。八年。帝崩。遣戶部<line/>
尙書金上琦，禮部侍郞崔思文。弔慰。工部尙書林槩，<line/>
兵部侍郞李資仁。賀登極。請市刑法之書，太平御覽，<line/>
開寶通禮，文苑英華。詔惟賜文苑英華一書。元祐四<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_323B"/>年。王子義天。使僧壽介。至杭州。祭亡僧淨源。因言國<line/>
母。使持二金塔。爲兩宮壽。知州蘓軾。奏却之。五年。遣<line/>
戶部尙書李資義，禮部侍郞魏繼廷。入貢。六年。資義<line/>
等還言。帝聞我國書籍多好本。命館伴。書所求書目<line/>
錄授之。乃曰。雖有卷第不足者。亦須傳寫附來。七年。<line/>
遣黃宗殼。献黃帝鍼經。請市書。禮部尙書蘓軾。引五<line/>
害。請勿許。然卒市冊府元龜而歸。紹聖元年。運卒。年<line/>
四十六。在位十一年。廟號宣宗。謚思孝大王。葬仁陵。<line/>
運仁賢好文。內行飭備。每賈客市書至則潔服焚香<line/>
對之。子昱立。<문자효과 type="격자"/>昱母思肅王后李氏。昱幼冲病羸。傳<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_323C"/>位于叔父鷄林公顒。四年卒。年十四。在位一年。廟號<line/>
献宗。謚恭殤大王。葬隱陵。<문자효과 type="격자"/>顒字天常。徽第三子也。<line/>
母仁睿王后李氏。元符元年。遣尹瓘，趙珪。告嗣位。七<line/>
年。帝崩。遣尙書任懿，侍郞白可臣。吊慰。尙書王嘏，侍<line/>
郞吳延寵。賀登極。建中靖國元年。任懿等還。帝賜神<line/>
醫補救方。王嘏等還。帝賜太平御覽一千卷。崇寧二<line/>
年。帝遣戶部侍郞劉逵，給事中吳拭。賜衣帶匹段金<line/>
玉器弓矢鞍馬等物。顒以聖節。命太子設齋于奉恩<line/>
寺。三年。遣樞密院使崔弘嗣，秘書監鄭文。謝恩。四年。<line/>
顒卒。年五十五。在位十年。廟號肅宗。謚明孝大王。葬<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_323D"/>英陵。子俁立。<문자효과 type="격자"/>俁字世民。母明懿王后柳氏。大觀元<line/>
年。遣尹瓘等。大破女眞。定地界。二年。遣戶部侍郞王<line/>
維。告奏。遣刑部尙書金商祐，禮部侍郞韓皦如。入貢。<line/>
四年。帝遣兵部尙書王襄，中書舍人張邦昌。來聘。俁<line/>
受詔訖。襄等傳密諭曰。皇帝明見萬里。欲加恩數。聞<line/>
王已受北朝冊命。故不復冊王。但令賜詔。已去權字。<line/>
卽是寵王。以眞王之禮。且此詔。乃皇帝御筆親製。北<line/>
朝必無如此禮數。襄等來見。王迎詔甚恭。他日歸奏。<line/>
帝必嘉悅。請王益篤誠敬。以答聖恩。政和元年。遣樞<line/>
密院副使金緣，少府監林有文。入貢。三年。遣西頭供<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_324A"/>奉官安稷崇。牒明州云。金緣等。回稱館伴張內翰。諭<line/>
來歲禋祀申覆。國王遣使入朝。忽母氏薨逝。今年未<line/>
遑遣使。請照會試行。四年。安稷崇還。帝賜樂器。遣樞<line/>
密院知奏事王字之，戶部郞中文公彦。謝恩。命在夏<line/>
國使上。改引伴押伴官。爲接送館伴。五年。遣吏部尙<line/>
書王字之，戶部侍郞文公美。入貢。仍送進士金端，甄<line/>
惟底，趙奭，康就正，權適等。入學。六年。金主鴉骨打。遣<line/>
使通和。王字之等。還。帝賜大晟樂。遣李資諒，李永。謝<line/>
恩。七年。李資諒。偕金端，趙奭，權適還。帝親策。試端等<line/>
于集英殿。賜上舍及第。特授華貫。賜俁御製親札。詔<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_324B"/>康就正，甄惟底。死于京師。俁建天章閣。藏帝賜親製<line/>
詔書，御筆書畵。重和元年。帝遣閤門祗候曹誼，醫官<line/>
楊宗立等七人來。遣鄭永，李之美。謝恩。宣和二年。帝<line/>
遣承信郞許立，進武校尉林大容等來。四年。俁卒。年<line/>
四十四。在位十七年。廟號睿宗。謚文孝大王。葬裕陵。<line/>
子楷立。<문자효과 type="격자"/>楷字仁表。母順德王后李氏。五年。帝遣禮<line/>
部侍郞路允廸，中書舍人傅墨卿。吊慰。允廸等諭楷<line/>
曰。詔書祭文。皆御製親札。恩禮甚異。今遼命已絶。可<line/>
以請命朝廷。楷曰。冊命。天子所以褒賞諸侯之大典<line/>
也。今憂制未終。遽求大典。於義未安。六年。遣樞密院<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_324C"/>副使李資德，御史中丞金富轍。入貢。七年。金滅遼。俁<line/>
之在位也。求醫於朝。詔使二醫往。楷語之曰。聞朝廷<line/>
將伐遼。遼兄弟之國。存之。足爲邊扞。女眞狼虎。不可<line/>
交也。願二醫歸報天子。宜早爲備。醫歸奏其言。已無<line/>
及矣。朝鮮國公李資謙。擧兵犯王闕。遣鄭應文等。如<line/>
金稱臣。流李資謙于外。靖康元年。帝遣閤門祗候矦<line/>
章，歸中孚。命興師討金。楷辭以殘弊。不從。遣樞密院<line/>
副使金富軾，刑部侍郞李周衍。賀登極。至明州。御史<line/>
胡舜陟言。高麗靡弊國家五十年。政和以來。使价歲<line/>
至。淮浙苦之。且彼必事金。安知不窺我虛實。宜止勿<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_324D"/>來。乃詔留館於明州。納其贄幣。踰年始歸。自徽以下。<line/>
雖通使。肰受契丹封冊。歲貢契丹。至於六。而誅求不<line/>
已。常云高麗。乃我奴耳。南朝何厚待之。嘗詰其西向<line/>
修貢。高麗表謝曰。中國三甲子。方得一朝。大邦一周<line/>
天。每修六貢。契丹悟乃得免。建炎二年。浙東路馬步<line/>
軍都緫管楊應誠上言。由高麗。至女眞。路甚徑。請使<line/>
三韓。以圖迎二聖。假應誠刑部尙書。偕副使韓衍，書<line/>
狀官孟建。遣之浙東。帥臣翟汝文奏言。若高麗辭以<line/>
金人。亦請問津。以窺吳越。何辭以對。願毋遣。應誠聞<line/>
之。由杭州浮海以行。頒詔諭楷以所欲爲。楷有難色。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_325A"/>又使門下侍郞傅佾。往館中。對如翟汝文言。且曰。女<line/>
眞舊臣本國。今返臣事之。其強弱可見矣。復遣其中<line/>
書侍郞崔洪宰，知樞密院金富軾。至館中謂二聖。今<line/>
在燕雲。大朝何不鍊兵與戰。終不奉詔。應誠等。不受<line/>
附表。例贈而還。帝以楷負國恩怒甚。尙書右丞朱勝<line/>
非曰。彼隣金人。與中國隔海。利害甚明。曩時待之過<line/>
厚。今安能責其報也。帝怒解。遣禮部侍郞尹彦頤。奉<line/>
表謝罪。以二聖未歸。宴設不用樂。設幕殿門外。命客<line/>
省官吳得興。伴賜酒食。命中書舍人張徵押伴。三年。<line/>
帝謂輔臣曰。聞上皇遣內臣宮女各二人。隨高麗使<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_325B"/>來。朕聞之悲喜。呂頤浩曰。此必金人意。不然。高麗必<line/>
不敢。安知非窺我虛宲。於是。遣進武校尉王正忠。詔<line/>
諭楷曰。若信使之鼎來。恐有司之不戒。俟休邊警。當<line/>
問聘期。毁晉館以納車。庶無後悔。閉漢關而謝質。非<line/>
用前䂓。紹興元年。高麗將入貢。禮部侍郞柳約言。四<line/>
明殘破之餘。荒蕪單弱。恐起戎心。宣屯重兵。以俟其<line/>
至。二年。遣禮部員外郞崔惟淸，閤門祗候沈起。入貢。<line/>
帝御後殿。引見。賜惟淸，起金帶。三年。遣韓惟忠，李之<line/>
氐。謝恩。行至洪州。海上遇風。不達而還。五年。僧妙淸，<line/>
柳旵，趙匡。叛于西京。遣金富軾討之。帝遣廸功郞吳<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_325C"/>敦禮。諭楷曰。近聞西京作亂。倘或難擒。欲發十萬兵<line/>
相助。楷附奏辭之。遣文承美，盧顯庸。賫牒如明州。六<line/>
年。金富軾平西京。遣金稚規，劉待擧。如明州。賜銀帛<line/>
遣之。懼其爲金間也。十六年。楷卒。年三十八。在位二<line/>
十四年。廟號仁宗。謚孝恭大王。葬長陵。子晛立。<문자효과 type="격자"/>晛<line/>
字日升。母恭睿王后任氏。十八年。初李深，智之用。與<line/>
中國人張喆。同謀。深變姓名。稱東方昕。通書太師秦<line/>
檜以爲若以伐金爲名。假道高麗。我爲內應。則高麗<line/>
可圖也。之用以其書及地圖。附中國商人以献。至是<line/>
都綱，林大有得書來告。鞫喆，深，之用。死獄中。喆伏誅。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_325D"/>隆興元年。都綱，徐德榮來。傳帝密旨。二年。遣借內殿<line/>
崇班趙冬曦，借右侍禁朴光通。献鍮銅器。報徐德榮<line/>
之來也。乾道六年。鄭仲夫癈晛。尋被弑。年四十七。在<line/>
位二十四年。廟號毅宗。謚莊孝大王。葬禧陵。弟皓立。<line/>
<문자효과 type="격자"/>皓字之旦。淳煕元年。西京留守趙位寵起兵。討鄭<line/>
仲夫。遣尹鱗瞻擊之。三年平西京。慶元三年。崔思献<line/>
廢皓。後卒。年七十二。在位二十七年。廟號明宗。謚光<line/>
孝大王。葬智陵。弟晫立。<문자효과 type="격자"/>晫字至華。四年。帝詔禁商<line/>
人持銅錢入高麗。盖絶之也。嘉泰四年。晫卒。年六十<line/>
一。在位七年。廟號神宗。謚靖孝大王。葬陽陵。子韺立。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_326A"/><문자효과 type="격자"/>韺字不陂。母宣靖王后。宗室溫女。從外姓金氏。嘉<line/>
定四年。崔忠獻癈韺。後卒。年五十七。在位七年。廟號<line/>
煕宗。謚成孝大王。葬碩陵。從弟祦立。<문자효과 type="격자"/>祦字大華。皓<line/>
子也。母義靜王后。宗室溫女。從外姓金氏。六年卒。年<line/>
六十二。在位二年。廟號康宗。謚元孝大王。葬厚陵。子<line/>
㬚立。<문자효과 type="격자"/>㬚字大明。母元德王后。宗室瑊女。從外姓柳<line/>
氏。九年。契丹金山，金始等來侵。遣金就礪等禦之。十<line/>
四年。蒙古遣使通好。紹定四年。蒙古來侵。五年。遷都<line/>
江華。開慶元年。㬚卒。年六十八。在位四十六年。廟號<line/>
高宗。謚安孝大王。葬弘陵。子禃立。<문자효과 type="격자"/>禃字日新。母安<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_326B"/>惠王后。韺女。從外姓柳氏。咸淳五年。禃爲林衍所廢。<line/>
尋復位。朝蒙古。六年。還都開城。十年。禃卒。年五十六。<line/>
在位十五年。廟號元宗。謚順孝大王。葬韶陵。子諶立。<line/>
<문자효과 type="격자"/>諶母順敬太后金氏。祥興二年。宋亡。元忽必烈。賜<line/>
諶亡宋寶器鳳甁玉笛等九十事。卽諶卽位之第五<line/>
年也。金行成以賓貢。太平興國三年。登進士第。歷官<line/>
殿中丞。治表乞放還。行成自以筮仕朝廷。不願歸本<line/>
國。又以父母在海州。朝暮思念。啚其像。置正寢。晨夕<line/>
定省上食。淳化初。通判安州。被病。知州李範。省之行<line/>
成<주석 id="D001" type="난외주">位</주석>曰。行成。外國人。爲朝官佐郡政。病且死。未以報<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_326C"/>主恩。固有遺恨。二子宗敏，宗訥。皆幼。家貧。無他親可<line/>
依。朝暮委溝壑矣。未幾行成死。其妻誓不嫁。織屨以<line/>
給。範表其事。詔以宗敏。補太廟齋郞。令安州。月給其<line/>
家錢三緡米五斛。長吏歲時存問。康戩字休祐。信州<line/>
永寧人。父允在本國。三世爲兵部侍郞。戩少好學。時<line/>
紇升與契丹交兵。戩從允戰木葉山下。連中二矢。神<line/>
色不變。後陷契丹。遁居墨斗嶺。又至黃龍府。間道得<line/>
歸本國。時允猶生存。開寶中。戩隨賓貢。肄業國學。太<line/>
平興國五年。登進士第。解褐大理評事。知湘鄕縣。再<line/>
遷著作郞知江陰軍。徙江州。在官每以淸白幹力聞。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_326D"/>改太常博士。蘓易簡在翰林。稱其吏才。命爲廣南西<line/>
路轉運副使。賜緋魚。遷正使。轉度支員外郞戶部判<line/>
官。出知峽越二州。連被詔褒。爲京西轉運使。加工部<line/>
郞中。賜金紫。所至上章。多建白。以竭誠自任。景德三<line/>
年卒。帝命其子希齡。爲太常寺奉禮郞。給俸終喪。<문자효과 type="격자"/><line/>
其國東西二千三百里。南北三千里。恃鴨綠江以爲<line/>
固。其東海水淸澈。下視十丈。東南望明州。水皆碧。王<line/>
居開城府。依大山。置宮室。名其山曰神嵩。民居皆茅<line/>
茨。覆瓦者。才十二。有四京八牧十五府百二十九郡<line/>
三百三十四縣二十九鎭。地寒多山。土宜松栢。少蚕<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_327A"/>絲。多麻苧。王出令曰敎曰宣。臣民呼之曰聖上。后妃<line/>
曰宮主。百官名稱。頗類中朝。士人以族望相高。柳崔<line/>
金李四姓。爲貴種。每歲十二月朔。王坐紫門小殿。注<line/>
官有國子監四門學。貢士三等。王城曰土貢。郡邑曰<line/>
鄕貢。他國人曰賓貢。間歲試于所屬。再試于學。肰後<line/>
王親試以詩賦論三題。謂之簾前重試。士尙聲律。少<line/>
通經。十六以上則充軍。六軍三衛。常留官府。三歲以<line/>
選戍西北。半歲而更。有警則執兵。事已復歸農。用米<line/>
布貿易。地産銅。不知鑄錢。崇寧後。始皷鑄。有海東通<line/>
寶，重寶，三韓通寶三種錢。兵器踈簡。無強弩大刀。尊<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_327B"/>崇釋敎。雖王子弟。亦爲僧。常以十月望日。王大作佛<line/>
事。謂之八關齋。禮儀甚盛。正月七日。俗作王母像戴<line/>
之。上巳日。以靑艾染餠。王城有佛寺七十區。而無道<line/>
觀。大觀中。朝廷遣道士往。乃立福源院。置羽流十餘<line/>
輩。男子巾幘。官人公服。如唐裝。婦人鬢䯻。垂右肩。餘<line/>
髮被下。約以絳羅。貫以簪旋。裙重疊以多爲勝。樂聲<line/>
甚下。無金石音。旣得大晟樂。乃分爲二部。左曰唐樂。<line/>
中國之音也。右曰鄕樂。其故習也。堂上設席。升必脫<line/>
屨。見尊者。膝行必跪。性仁柔。惡殺刑。無慘酷。惟惡逆<line/>
及罵父母者斬。自明州。遇便風三日入洋。又五日。抵<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_327C"/>黑山。入其境。自黑山遇島嶼。七日至禮成江。江居兩<line/>
山間。湍激而下。所謂急水門。最險惡。又三日。抵<imghj href="KC00961"/>。有<line/>
館曰碧瀾亭。由此登陸。崎嶇山谷四十餘里。乃其國<line/>
都云。</단락>
<단락 align="left" indent="0">論曰。東方之俗。仁柔而服屬上國。文明而倣象中華。<line/>
夫婁之會塗山。箕聖之朝成周。彬彬乎始基之矣。新<line/>
羅起漢迄唐。至誠事大。仁柔文明。藹肰可觀。高麗繼<line/>
起。適會宋興。自大成王以來。朝聘之禮。封冊之典。歲<line/>
加月增。高麗之嚮𨓏。宋朝之懷柔。可謂盛矣。至若應<line/>
誠之假道。料敵甚迂。寧宗之絶信。待人太薄。何其不<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_327D"/>善終也。雖肰。仁柔之過而不自樹立。甘心事虜。文明<line/>
之弊而武力不競。無路助順。此亦高麗之失云。</단락>
						</내용>
					</본문정보>
					<주석정보>
						<주석항목 id="D001" type="난외주">
							<주석명>位</주석명>
							<주석내용>泣</주석내용>
						</주석항목>
					</주석정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_0577A_A257_319A" 연계종료="ITKC_MO_0577A_A257_327D"/>
						<연계항목 type="번역문" 연계시작="ITKC_BT_0577A_0250_010_0010" 연계종료="ITKC_BT_0577A_0250_010_0010"/>
					</연계정보>
				</레벨4>
<레벨4 DCI="ITKC_MO_0577A_0220_010_0020_2006_A257_XML" id="ITKC_MO_0577A_0220_010_0020" type="최종정보" 자료생성일="2006-11-30">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>宋史筌遼列傳</제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>이덕무</한글성명>
								<한자성명>李德懋</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>a257</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">雜著類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">其他類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 align="left" indent="0">耶律璟。小字述律。德光長子。母蕭氏。其先卽鮮卑。爲<line/>
慕容氏所破。析爲三部。契丹其一也。唐以後。其酋長<line/>
號大賀氏。後更遙輦氏。有楷落者。始稱王。至欽德。是<line/>
爲痕德堇可汗。光啓中。數與劉仁恭戰。後漸衰弱。迭<line/>
剌部長。涅里之後。夷离堇阿保機。盡有契丹諸部。夷<line/>
离堇者。統軍馬大官之號也。遙輦氏遂亡。阿保機更<line/>
名億。小字啜里。只號世里氏。世里者。耶律也。母蕭氏。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_328A"/>天祐丁卯。稱帝。後唐天成丙戌殂。年五十五。僭位二<line/>
十年。改元曰神冊。曰天贊。曰天顯。謚神烈天皇帝。廟<line/>
號太祖。墓號祖陵。第二子德光立。德光。小字堯骨。母<line/>
蕭氏。淸泰丙申冊立。石敬瑭爲晉帝。晉天福戊戌。晉<line/>
割與幽薊等十六州。開運丙午。滅晉。改國號曰大遼。<line/>
殂年四十六。僭位二十一年。改元曰會同曰大同。謚<line/>
惠文皇帝。廟號太宗。墓號懷陵。兄子阮立。阮。小字兀<line/>
欲人。皇王倍長子。母蕭氏。周廣順辛亥。察割弑之。年<line/>
三十四。僭位五年。改元天祿。謚莊憲皇帝。廟號世宗。<line/>
墓號顯陵。事具唐五代史。阮旣遇害。璟以壽安王。卽<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_328B"/>位。朝會用漢禮。建隆元年。王師圍北漢石州。璟遣阿<line/>
剌援之。乾德二年。曹彬圍石州。璟遣撻烈援之。彬擊<line/>
走之。開寶二年。近侍小哥等。乘璟沈醉。弑于懷州。璟<line/>
耽酒好畋獵。嗜殺。至臠肉剉屍。刑政紊亂。國人怨畔。<line/>
年三十九。僭位十九年。改元應曆。謚敬正皇帝。廟號<line/>
穆宗。附葬懷陵。第二子賢立。<문자효과 type="격자"/>賢字賢寧。小字明扆。<line/>
母蕭氏。甫四歲。遇察割之難。璟養爲子。及璟被弑。帥<line/>
甲騎。赴懷州卽位。納尙書令蕭<주석 id="D001" type="난외주">守興</주석>女燕燕爲后。賢<line/>
嬰風疾。燕燕决國事。帝親征漢北。賢遣兵救之。<주석 id="D002" type="난외주">何</주석>繼<line/>
筠。逆擊大破之。六年。始獲逆黨小哥等。誅之。七年。帝<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_328C"/>始遣詔使。賢遣耶律昌。入朝。自是。每歲通使。以沙門<line/>
昭敏。爲僧尼都揔管加兼侍中。八年。涿州刺史耶律<line/>
琮。貽書知䧺州孫全興求和。帝命許之。賢遣使結成。<line/>
太平興國四年。帝命潘美等。征北漢。賢遣使。問興師<line/>
之故。帝曰。河東逆命。所當問罪。若北朝不援。和約如<line/>
故。不然。惟有戰。帝親征北漢。次鎭州。賢遣耶律沙等。<line/>
赴援。戰不利。死傷甚衆。帝受北漢主劉繼元之降。欲<line/>
取幽薊。遂進圍南京。賢遣耶律休哥。救之。王師敗績。<line/>
帝乘驢車走。賢遣韓匡嗣。冦鎭州。都鈐轄，劉廷翰等<line/>
大破之。南院樞密使郭襲。諫畋獵。嘉納之。五年。蕭咄李<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_328D"/>等冦鴈門。代州刺史楊業大破之。賢親帥兵入冦。圍<line/>
瓦橋關。休哥渡水而戰。王師大敗。帝自將禦之。賢引<line/>
兵還。以休哥爲于越。于越者。至貴之職也。休哥智略<line/>
宏遠。戒戎兵。無輕犯宋境。六年。上京漢軍。劫立喜隱。<line/>
子留禮壽留守除室擒之後。幷誅喜隱。喜隱卽賢之<line/>
宗族。謀叛而見囚者也。七年。賢冦滿城敗還。殂于焦<line/>
山。賢任人不疑。信賞必罰。肰竭力助漢。破軍殺將。年<line/>
三十五。僭位十四年。改元曰保寧曰乾亨。謚康靖皇<line/>
帝。廟號景宗。墓號乾陵。長子隆緖立。<문자효과 type="격자"/>隆緖。小字文<line/>
殊奴。母蕭氏。初封梁王。工書畫音律。能詩善射。卽位。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_329A"/>年二十。蕭后聽政。八年。復國號曰契丹。遣蒲領等。侵<line/>
高麗。諭三京諸道。有父母在。別籍異居者。聽隣里覺<line/>
察坐之。孝子及三世同居者。㫌門閭。勑諸刑辟已結<line/>
定決有寃者。詣㙜訴。雍煕二年。以高麗道路沮洳。諭<line/>
先伐女眞。三年。西夏李繼遷來附。以爲定難節度使。<line/>
帝命曹彬等。將兵出鴈門。隆緖親帥兵禦之。先遣休<line/>
哥等。屢戰大破之。隆緖乘勝薄代州。張齊賢擊却之。<line/>
端拱元年。隆緖連陷滿城諸郡。初置貢擧。二年。諫議<line/>
大夫馬得臣諫擊毬。嘉納之。耶律休哥入冦。廵檢使<line/>
尹繼倫擊之于唐州。休哥中箭而遁。自是。不敢大入<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_329B"/>冦。淳和元年。封李繼遷爲夏國王。二年。定難軍節度<line/>
使李繼捧來附。封西平王。李繼遷叛隆緖歸降。三年。<line/>
遣蕭德恒等。侵高麗。四年。高麗王王治。奉表請罪。割<line/>
女眞鴨綠江東地數百里與之。五年。始行大明曆。賈<line/>
俊所進也。帝遣使求和。不報。諭郡邑。貢明經茂材異<line/>
等。高麗送女樂。不受。禁遊食民。至道元年。韓德威誘<line/>
党項勒浪等族。自振武入冦。折御卿。敗之于子河汊。<line/>
高麗遣童子十人。來學契丹語。二年。高麗請婚。以蕭<line/>
德恒女嫁之。三年。勸品部富民。出錢贍貧民。獵于平<line/>
地松林。母蕭氏誡曰。前聖有言。欲不可縱吾兒。爲天<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_329C"/>下主馳聘田獵。萬一有銜橛之變。適遺余憂。其深戒<line/>
之。咸平二年。隆緖大擧入冦。圍遂城。守將楊延紹。固<line/>
守。遂引去。掠諸州。帝親禦之。次<주석 id="D003" type="난외주"><imghj href="KC06432"/>州</주석>。三年。隆緖知帝<line/>
親征。乃縱掠而去。范廷召等追擊。大破于莫州。四年。<line/>
隆緖入冦三路。都部署王顯。戰于遂城。斬首二萬餘<line/>
級。六年。耶律奴瓜等。冦定州。擒副都部署王繼忠。景<line/>
德元年。隆緖與其母蕭氏。統軍。蕭撻<주석 id="D004" type="난외주">覽</주석>大擧入冦。圍<line/>
<주석 id="D005" type="난외주"><imghj href="KC06432"/>州</주석>。撻<주석 id="D006" type="난외주">覽</주석>中弩死。帝親征。次<주석 id="D007" type="난외주"><imghj href="KC06432"/>州</주석>。御北城門。初降將<line/>
王繼忠。爲隆緖言和好之利。密表聞于朝。詔諭繼忠。<line/>
因遣曹利用。詣隆緖營。隆緖使韓杞與利用。俱來請<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_329D"/>盟。利用言隆緖欲關南地。帝曰。歸地無名。如必邀求。<line/>
朕當決戰。若欲金帛固無傷。復遣利用。以銀十萬兩。<line/>
絹二十萬匹。成約而還。隆緖遣使。以誓書來。兄事帝。<line/>
自是。諭幣通使。歲以爲常。大中祥符二年。隆緖母蕭<line/>
氏殂。蕭氏有機謀。善馭大臣。每入冦。被甲督戰。及通<line/>
好。亦出其謀。肰性殘忍。多殺戮。三年。高麗康兆弑其<line/>
君誦。擅立誦兄詢。隆緖自將擊之。擒康兆銅霍等。州<line/>
皆降。詢遣使請朝。許之。以馬保佑。爲開城留守。高麗<line/>
守將卓思正。殺使者韓喜孫等。逐保佑。隆緖遣蕭排<line/>
押等。攻開城。詢棄城遁。遂焚開京。引兵還。諸降城復<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_330A"/>歸高麗。五年。高麗遣蔡忠順。乞稱臣。隆緖命詢親朝。<line/>
詢以疾爲辭。先是。以鴨綠江北。予高麗。高麗築六城。<line/>
曰興，鐵，通，龍，龜，郭州。至是怒詢不朝。復諭還六州。設<line/>
學歸州。敎其民。本新羅所遷者。未習文字故也。七年。<line/>
連歲遣耶律資忠。使高麗。取六州。高麗不從。遣蕭敵<line/>
烈擊之。高麗與女眞。大破之。九年。耶律世良等。與高<line/>
麗戰于郭州。大破而還。天禧元年。禁命婦再醮。遣蕭<line/>
合卓等。侵高麗。二年。蕭排押等。與高麗。戰于茶陀二<line/>
河。大敗。三年。遣郞君曷不<주석 id="D008" type="난외주">式</주석>等。帥大軍侵高麗。高麗<line/>
王詢。遣使請納方物。許之。四年。高麗表請稱藩。歸所<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_330B"/>留只剌里。只剌里在高麗。六年不屈。特拜林牙。林牙<line/>
者。翰林也。乾興元年。帝崩。隆緖集蕃漢大臣。擧哀。遣<line/>
使吊祭。置帝御靈。建資福道塲百日。諭國內。不得作<line/>
樂。犯帝諱者。悉改之。天聖五年。諭諸帳院庶孽。竝從<line/>
其母論貴賤。六年。禁庶孽。雖已爲良。不得預世選。諭<line/>
兩國舅及南北王府。乃國之貴族。賤庶不得任本部<line/>
官。七年。詳穩大延琳叛。囚東京留守蕭孝先。建國號<line/>
興遼。隆緖遣蕭孝穆討之。延琳尋被執。九年。隆緖殂<line/>
于大福河。隆緖遭母喪。哀毁骨立。羣臣請改元。隆緖<line/>
曰改元吉禮。居喪行吉禮。不孝。群臣請以日易月。法<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_330C"/>古制。曰吾契丹帝也。寧違古制。不可爲不孝之子。疾<line/>
革。謂子宗眞曰。宋朝信誓。當守而勿失。年六十一。僭<line/>
位四十九年。改元曰統和曰開泰曰太平。謚文武大<line/>
孝宣皇帝。廟號聖宗。墓號慶陵。長子宗眞立。<문자효과 type="격자"/>宗眞。<line/>
字夷不堇。母元妃蕭氏。初封梁王。善騎射。好儒術。蕭<line/>
氏名耨斤。齊天皇后蕭氏無子。取其子宗眞養之。愛<line/>
同己子。至是。耨斤自立爲皇太后。聽政。隆緖將殂。屬<line/>
宗眞曰。皇后事我四十年。以其無子。命汝爲嗣。汝子<line/>
母切勿殺之。及殂。左右希耨斤旨。誣齊天后弟謀逆。<line/>
耨斤鞠治。連及齊天后。宗眞曰。撫育朕躬。當爲太后。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_330D"/>今反罪之可乎。耨斤遂遷之上京。明道元年。耨斤乘<line/>
宗眞遊雪林。遣人至上京。弑齊天后。景祐元年。耨斤<line/>
陰召諸弟。議立少子重元。重元以謀告宗眞。宗眞遂<line/>
收耨斤符璽。處之慶州。始親政。以重元爲皇太弟。四<line/>
年。迎其母耨斤于慶州。康定元年。宗眞欲入冦。北院<line/>
樞密使蕭孝穆上書切諫。不報。孝穆廉謹有禮法。嘗<line/>
曰。樞密選賢。何事不濟。若自親煩碎。大事凝滯。不能<line/>
移風易俗。偸安爵位。非臣子也。時稱爲寶臣。慶曆二<line/>
年。遣蕭特末等。來求關南之地。時國內無事。慨肰有<line/>
南侵之意。問興師伐夏及增益兵戍之故。帝遣富弼。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_331A"/>問求割地。宗眞曰。南朝違約。塞鴈門籍民兵。羣臣。勸<line/>
擧兵而南。吾謂求地不獲。擧兵未晩。弼反覆陳其不<line/>
可。還具以聞。復使弼。持和親，增幣二議來。宗眞留增<line/>
幣誓書。使耶律仁先等。與弼偕來。議歲增錢絹各十<line/>
萬兩匹。帝遣正朝，壽節二使。在邸。宗眞。微服往觀。四<line/>
年。初修國史。命耶律谷欲，耶律庶成等。充史官。初宗<line/>
眞伐党項。夏主元昊救之。至是。徵諸道兵。將親伐。元<line/>
昊遣使來告曰。爲中國討賊。愼無和也。遣宗元等。伐<line/>
元昊。元昊迎戰敗之。已而歸其俘獲。宗眞遂引兵還。<line/>
以雲州。爲西京。六年。諭林牙蕭韓家奴。撰禮書。七年。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_331B"/>定公主行婦禮於舅姑儀。皇祐元年。宗眞自將伐夏。<line/>
耶律敵魯古。至賀蘭山。獲元昊妻以歸。有弟從兄爲<line/>
強盜者。俱無子。特原其弟。二年。加僧惠鑑檢校太尉。<line/>
三年。安置元昊妻于薊州。四年。與夏平。宗眞諭大臣<line/>
曰。朕與宋主。約爲兄弟。欲見其繪像。可諭來使。至和<line/>
元年。令八房族。加巾幘。二年。遣使賀乾元節。献本國<line/>
三世畫像。求御容。召宋使釣魚賦詩。如秋山不豫。召<line/>
燕趙國王洪基。諭以治國之要。縱五坊鷹鶻。焚釣魚<line/>
之具而殂。宗眞性佻侻。嘗因夜宴。自入樂隊。又數變<line/>
服入酒肆寺觀。尤重浮屠。肰親策進士。大修條制。下<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_331C"/>至士庶。得陳便宜。求治之志切矣。年四十。僭位二十<line/>
四年。改元曰景福曰重煕。謚神聖孝章皇帝。廟號興<line/>
宗。墓號慶陵。長子洪基立。<문자효과 type="격자"/>洪基字涅隣。小字査剌。<line/>
母蕭氏。初封梁王。進封燕趙國王。性沈靜嚴毅。每朝。<line/>
宗眞爲之斂容。宗眞殂。哀慟不聽政。百僚固請。許之。<line/>
諭曰。朕以菲德。託居士民之上。第恐智識有不及。羣<line/>
下有未信。賦斂妄興。賞罰不中。凡爾士庶。直言無諱。<line/>
諭非勳戚後及夷离堇副使承應諸職事人。不得冠<line/>
巾。以重元。爲皇太叔。免漢拜不名。諭左夷离畢曰。朕<line/>
夙夜憂懼。恐不克任。欲聞直言。以匡其失。今已數月。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_331D"/>未見所以副朕委任股肱耳目之意。其令內外百官。<line/>
各言一事。無貴賤老幼。皆得直言無諱。設學養士。頒<line/>
五經傳䟽。置博士助敎。嘉祐二年。初宗眞請得御容。<line/>
會殂乃已。至是。洪基献其像。因求御容。帝使胡宿奉<line/>
御容報之。洪基具儀仗迎謁瞻視。驚肅再拜曰。我若<line/>
生中國。不過與之執鞭持盖。一都虞候耳。五年。監修<line/>
國史耶律白。請編次其主詩賦。仍命白爲序。七年。東<line/>
京留守蕭河剌。性忠直。有經濟才。陳時政得失。洪基<line/>
怒殺之。八年。皇太叔重元。與北院樞密使蕭胡覩等。<line/>
誘弩手軍。犯太子山行宮。南院樞密使仁先等。卛兵<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_332A"/>禦之。洪基母蕭氏。親督衛士。殺重元子涅魯古。族逆<line/>
黨家。重元亡入大漠自殺。治平元年。禁南京民決水<line/>
種粳稻。禁民私刊印文字。命求乾文閣所闕經籍。付<line/>
儒臣校讐。洪基遊毉巫閭山。母蕭氏。射獲虎。大宴羣<line/>
臣。令各賦詩。三年。復改國號曰遼。煕寧元年。令南京<line/>
除軍行地。餘皆種稻。三年。設賢良科。令應是科者。先<line/>
以所業十萬言進。以馬希白詩才敏妙。十吏書不能<line/>
給。召試之。四年。禁布帛短狹不中尺度者。置佛骨于<line/>
招仙浮圖。罷獵。禁屠殺。五年。慶州<주석 id="D009" type="난외주">鄞</주석>文高八世同居。<line/>
賜爵。大雪。許民樵採禁地。八年。帝遣沈括定界。洪基<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_332B"/>后蕭氏。艶恣容。工詩好音樂。生太子濬。時北院樞密<line/>
使耶律乙辛專政。忌后明敏。於是。宮婢單登等。誣后<line/>
與伶官趙惟一私。乙辛以聞。遂族誅惟一。賜后自盡。<line/>
九年。洪基欲觀起居注。修注郞不攧及忽突堇等。不<line/>
進。各杖罷之。十年。乙辛弑太子濬。濬好學善騎射。時<line/>
乙辛旣搆害濬母。立其黨蕭霞抹妹爲后。又欲害濬。<line/>
護衛蕭忽古。知其狀。欲殺乙辛。事覺下獄。乙辛令蕭<line/>
訛都斡等。誣告忽古等謀殺乙辛。立濬爲帝。於是。廢<line/>
濬爲庶人。徙上京。大殺株連諸臣。乙辛遣人殺濬。詐<line/>
云疾卒。復殺濬妃。洪基後知其寃。追謚昭懷太子。元<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_332C"/>豊元年。諸路奏飯僧尼三十六萬。三年。濬子延禧。生<line/>
甫六歲。乙辛又欲害之。因言宋魏王和魯斡子淳。可<line/>
爲儲嗣。和魯幹。卽洪基弟也。北院宣徽使蕭兀納等。<line/>
諫曰。舍嫡不立。是以國與人。洪基疑不决。獵于黑山。<line/>
見扈從官屬多隨乙辛後。始惡其專。出之興中府。盡<line/>
黜其黨。後囚乙辛于萊州。遂封延禧爲梁王。四年。如<line/>
駙馬蕭酬斡第飮。宰相梁穎諫曰。天子不可飮人臣<line/>
家。卽還宮。五年。行秬黍所定升斗。降后蕭氏爲惠妃。<line/>
其母燕國夫人厭魅延禧。伏誅。貶妃爲庶人。幽于宜<line/>
州。六年。乙辛謀亡入宋。伏誅。使僧善知讐校高麗所<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_332D"/>送佛經。頒行。元祐元年。召權翰林學士趙孝嚴，知制<line/>
誥王師儒等。講五經大義。四年。諭學者當明道窮經。<line/>
七年。生女眞部節度使劾里鉢疾篤。謂其弟盈哥曰。<line/>
辦集契丹事。惟第二子阿骨打能之。遂死。劾里鉢嚴<line/>
重多智。變弱爲強。基業始大。紹聖三年。洗馬劉輝上<line/>
書曰。歐陽脩五代史。附我朝於四夷。妄加貶訾。且宋<line/>
賴我許通和好。得盡兄弟之禮。今反令臣下。妄意作<line/>
史。恬不經意。臣請以趙氏初起事蹟。詳附國史。嘉納<line/>
之。遷禮部郞中。四年。夏人來告宋城要地。洪基遣使。<line/>
請與夏和。元符三年。以有司案牘。書宋帝嗣位。爲登<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_333A"/>寶位。奪宰相鄭顓以下官。建中靖國元年。洪基殂于<line/>
混同江。洪基初卽位。求直言訪治道。及夫群邪竝興。<line/>
不保骨肉。諸部反側。甲兵之用。無寧歲矣。年七十。僭<line/>
位四十七年。改元曰淸寧曰咸雍曰太康曰大安曰<line/>
壽隆。謚仁聖大孝文皇帝。廟號道宗。墓號慶陵。孫延<line/>
禧立。<문자효과 type="격자"/>延禧字延寧。小字阿果。濬子。母蕭氏。初封梁<line/>
王。進封燕國王。卽位。始服斬衰。命爲乙辛所誣陷者。<line/>
復其官。籍沒者出之。流放者還之。尊其考妣爲帝后。<line/>
生女眞部節度使盈哥死。傳于兄子烏雅束。烏雅束<line/>
死。其弟阿骨打襲。崇寧元年。誅乙辛黨。徙其子孫于<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_333B"/>邊。剖乙辛之棺。以其家屬。分賜被殺之家。四年。延禧<line/>
微行。視民疾苦。遣使請勿伐夏。帝遣翰林學士林攄<line/>
報之。政和元年。帝遣端明殿學士鄭允中。䆠者童貫<line/>
爲副。初林攄還言。遼國中携離可伐。帝始有北伐之<line/>
意。至是。遣貫等覘之也。馬植仕延禧。爲光祿卿。潛見<line/>
貫進滅遼之策。貫携歸。改姓名李良嗣。帝賜姓趙氏。<line/>
二年。延禧如混同江。女眞酋長皆來朝。與頭魚宴。酒<line/>
半酣。延禧命諸酋起舞。惟阿骨打辭不能。諭之再三。<line/>
竟不從。他日。延禧密諭北院樞密使蕭奉先。託邊事<line/>
誅之。否則必貽後患。奉先以爲彼不知禮。無大過而<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_333C"/>殺之。恐傷向化心。延禧乃止。阿骨打疑延禧知其異<line/>
志。且以其淫酗。不恤國政。遂稱病屢召不復至。四年<line/>
初。女眞起兵。以紇石烈部人阿疎不從。討之。阿踈來<line/>
奔。至是。阿骨打遣人索阿踈。終不許。阿骨打遂集諸<line/>
部兵。以銀朮可等。爲將。數遼之罪。告于天地。進攻寧<line/>
江州。延禧遣司空蕭嗣先等。禦之。阿骨打連戰大破<line/>
之。遼人嘗言女眞兵滿萬。則不可敵。至是始滿萬云。<line/>
五年。阿骨打稱帝。國號金。延禧遣使于金。議和。阿骨<line/>
打大擧來侵。與<주석 id="D010" type="난외주">幹</주석>里朶等戰。敗之于達魯古城。延禧<line/>
復遣使。諭速降。阿骨打報書。亦諭延禧降。延禧親帥<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_333D"/>兵伐之。以御營都統奉先等。爲先鋒。耶律章奴。副之。<line/>
章奴叛奔上京。謀迎立宗室淳。遣蕭諦里說之。淳斬<line/>
諦里以獻。於是。章奴犯廣平淀行宮。因奔女眞。爲邏<line/>
者所獲。送行在。腰斬。延禧至駞門。蕭特末等。將騎步<line/>
兵四十五萬。至斡隣濼。會延禧以章奴叛西還。阿骨<line/>
打追擊大破之。都監耶律張家奴叛。六年。東京軍亂。<line/>
殺留守蕭保先。保先裨將高永昌。據遼陽。僭號建元。<line/>
延禧遣蕭韓家奴。討之。張家奴陷高州。延禧親討平<line/>
之。阿骨打攻殺高永昌。盡取東京州縣。七年。延禧如<line/>
陰凉河。募遼東人爲兵。使報怨女眞。號曰怨軍。凡入營<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_334A"/>屯衛州蒺藜山。金人攻破蒺藜山。遂拔顯州。乾懿等<line/>
七州。皆降。鉄州人楊朴。說阿骨打。自古英䧺開國。必<line/>
先求大國封冊。遂遣使議和。求封冊。重和元年。帝遣<line/>
武義大夫馬政。至金通好議。共伐遼。延禧遣使如金<line/>
議和。阿骨打復書。請以兄事金。歲貢方物。宣和元年。<line/>
阿骨打遣使貢方物。帝諭以夾攻遼。少宰王黼。薦畫<line/>
學正陳堯臣使遼。堯臣繪延禧像以歸。言於帝曰。論<line/>
以相法。亡在朝夕。幷圖其山川險易以上。延禧遣使。<line/>
冊阿骨打爲東懷國皇帝。先是。凡七遣使如金。議冊<line/>
禮。金遣使迎冊。冊至以無兄事之語。又不稱大金而<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_334B"/>東懷。乃小邦懷其德之意。責其乖禮。不受。二年。先是。<line/>
延禧遣使持冊藁如金。金遣使持冊副本。報之延禧。<line/>
以金所定大聖二字。犯先世稱號。遣使往議。阿骨打<line/>
怒絶之。遂自將攻上京。留守撻不也出降。帝遣使如<line/>
金。約共攻遼。三年。延禧四子。長趙王習泥烈。次晉王<line/>
敖盧斡。秦王定。許王寧。時女眞興兵。延禧畋遊。晉王<line/>
母文妃蕭氏。作歌諷諫。樞密使蕭奉先。元妃之兄。而<line/>
秦許二王之舅也。以晉王有人望。恐秦王不得立。潛<line/>
圖之。文妃姊適耶律撻曷里。妹適耶律余覩。奉先誣<line/>
文妃與駙馬蕭昱及余覩撻曷里等。謀立<주석 id="D011" type="난외주">秦</주석>王。延禧<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_334C"/>遂殺昱撻曷里及文妃。時余覩在軍中。大懼降于金。<line/>
阿骨打以余覩爲嚮導。趨中京。四年。余覩引婁<주석 id="D012" type="난외주">宿</주석>奄<line/>
至。延禧憂甚。奉先曰。余覩此來。欲立甥晉王耳。若誅<line/>
晉王。余覩自回矣。會耶律撒八等。謀立晉王。事覺。延<line/>
禧遂殺晉王。由是人心解軆。金兵逼鴛鴦濼行宮。延<line/>
禧走雲中。粘沒喝追之。延禧入夾山。始悟奉先之不<line/>
忠。怒曰。其勿從行。奉先拜去。爲其下所執。縛送金軍。<line/>
延禧復獲而誅之。初延禧之走雲中也。留南部宰相<line/>
張琳，參知政事李處溫。與秦晉國王淳。守燕京。至是<line/>
處溫與大臣耶律大石等。擁立淳。建元<주석 id="D013" type="난외주">天</주석>福。世稱北<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_334D"/>遼。遙降延禧。爲湘陰王。金人來約夾攻遼。帝命童貫<line/>
爲河北河東路宣撫使。以應之。金人取西京。沙漠以<line/>
南部族皆降。延禧遁于訛莎烈。延禧遣使來言于童<line/>
貫曰。女眞之叛。亦南朝之所惡也。棄百年之好。基他<line/>
日之禍。可乎。救災恤隣。古今通義。惟大國圖之。貫不<line/>
能對。淳寢疾。聞延禧傳檄天德等州。甚憂之。召大臣<line/>
議。處溫等。有迎秦王<주석 id="D014" type="난외주">據</주석>湘陰之說。耶律寧曰。秦，湘。父<line/>
子也。安有迎子而拒父。處溫欲殺寧。淳曰。忠臣不可<line/>
殺。已而。淳死。衆乃立淳妻蕭氏爲皇太后。遙立延禧<line/>
次子秦王定爲帝。建元德興。謚淳爲孝章皇帝。處溫<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_335A"/>懼禍。欲南通宋。北通金。以爲內應。后執而誅之。阿骨<line/>
打追及延禧于石輦驛。延禧遁于落昆<주석 id="D015" type="난외주">膸</주석>。郭藥師以<line/>
涿易二州。來降。童貫受之。阿骨打入燕京。蕭后奔天<line/>
德軍。五年。北院樞密使奚王回离保自立爲奚國皇帝。<line/>
後爲其下所殺。延禧聞南京破。出奔<주석 id="D016" type="난외주">西</주석>部族。蕭后來<line/>
見。延禧怒殺之。追降淳爲庶人。金斡离不等。至居庸<line/>
關。擒耶律大石。使爲嚮導。襲延禧于應州。秦許二王<line/>
及諸妃公主從臣。皆被執。特母哥。竊延禧次子雅里。<line/>
赴延禧軍。延禧遁雲內。夏主李乾順遣使。請延禧臨<line/>
其國。蕭特烈諫不聽。遂次于金肅軍北。特烈等劫雅<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_335B"/>里。走西北部。立爲帝。建元神曆。初張瑴領平州事。練<line/>
兵爲備。金人陞平州爲南京。加瑴平章判留守事。至<line/>
是。金人驅所俘宰相左企弓等。同燕京富民東徙過<line/>
平州。瑴諸將皆曰。公若仗義勤王。以圖興復。先誅企<line/>
弓等盡返燕民。以平州歸宋。遂爲藩鎭。又何懼焉。瑴<line/>
遂誅企弓等。畫延禧像。朝夕謁告行事。已而。請降。帝<line/>
命厚加安撫。後爲斡离不所敗。帝命殺之。凾首與金。<line/>
初金人陷燕京。蕭斡就奚王府。自立爲神聖皇帝。連<line/>
陷景州薊州。尋爲其下所殺。金主阿骨打死。弟吳乞<line/>
買嗣。大石自金還。延禧釋之。延禧還居突呂不部雅<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_335C"/>里死。蕭特烈等。復立宗眞孫求烈。後爲亂兵所殺。六<line/>
年。延禧至馬哥軍。金人襲之。延禧遁烏敵烈部。再謀<line/>
出兵。大石力諫。不聽。大石遂自立爲王。延禧與金人<line/>
戰。敗走山陰。七年。党項小斛祿。請延禧臨其地。至天<line/>
德。遇雪絶粮。朮者進麨與棗。延禧欲憇。朮者輒跪坐<line/>
以倚之。夜宿民家。紿曰偵騎。其家知之。乃叩馬首。跪<line/>
而大慟。居數日。延禧嘉其忠。授節度使。至應州。爲金<line/>
將婁<주석 id="D017" type="난외주">宿</주석>所獲。後降封海濱王。以疾殂。年五十四。僭位<line/>
二十四年。改元曰乾統曰天慶曰保大。自號天祚皇<line/>
帝。金改封豫王。葬于閭陽乾陵旁。<문자효과 type="격자"/>耶律大石。字重<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_335D"/>德。阿保機八世孫。登進士第。擢<주석 id="D018" type="난외주">斡</주석>林應奉。爲遼興軍<line/>
節度使。延禧播越。大石擁立秦晉王淳。淳死。延禧責<line/>
大石而釋之。大石諫延禧勿與金戰。不聽。於是。遂殺<line/>
樞密蕭乙薛。自立爲王。西走至可敦城。靖康元年。回<line/>
鶻王畢勒哥迎之。因送至境外。兵行萬里。至起兒漫<line/>
稱帝。是爲西遼。二年。東歸。建都虎思斡耳朶。紹興六<line/>
年殂。年五十。僭位十二年。改元曰延慶。曰康國。廟號<line/>
德宗。子夷列年幼。妻蕭氏稱制。名塔不煙。號感天皇<line/>
后。十二年殂。攝位七年。改元咸淸。夷列立。二十四年<line/>
殂。僭位十三年。改元紹興。廟號仁宗。子幼。遺命妹普<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_336A"/>速完稱制。號承天太后。後與駙馬蕭朶魯不弟朴古<line/>
只沙里通。因殺其駙馬。乾道四年。駙馬父斡里剌。射<line/>
殺普速完。攝位十五年。改元崇福。夷列次子直魯古<line/>
立。嘉泰元年。出獵。乃蠻王屈出律。伏兵擒之。據其位。<line/>
尊直魯古爲太上皇。尋殂。僭位三十四年。改元天禧。<line/>
遼亡。<문자효과 type="격자"/>遼國本鮮卑之地。居遼澤中。去楡關一千一<line/>
百三十里。拓地浸廣。有京五府六州。軍城百五十有<line/>
六。縣二百有九。部族五十有二。屬國六十。包括古幽<line/>
幷之地。東至海西至流沙。北至臚胊河。南至白溝。幅<line/>
員萬里。上京臨潢府。本漢遼東郡西安平。遼之大都<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_336B"/>也。負山抱海。宜耕植畜牧。東京卽遼陽。中京卽大定。<line/>
南京卽析津。西京卽大同。諸州縣分隸五京。居有宮<line/>
衛。謂之斡魯朶。出有行宮。謂之捺鉢。分鎭邊圉。謂之<line/>
部族。有事則攻戰。閒暇則畋漁。其主往往出遊。春水<line/>
秋山。大漠之間。多寒多風。轉徙隨時。車馬爲家。秋冬<line/>
違寒。春夏避暑。民年十五以上五十以下。隸兵籍每<line/>
正軍一名。馬三匹。打草穀。守營舖。家丁各一人。人鐵<line/>
甲，馬韉轡，馬甲，弓四，箭四百，長短鎗𨪷𨦃斧鉞，小旗，<line/>
鎚錐，火刀石，馬盂粆一<주석 id="D019" type="난외주">斤</주석>。粆袋，搭<imghj href="KC04199"/>傘各一縻。馬繩<line/>
二百尺。皆自備。人馬不給糧草。日遣打草穀。四出抄<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_336C"/>掠以供之。選剽悍百人以上。爲遠探欄子軍。在先鋒<line/>
前後二十餘里。夜中行十里。五里少駐。下馬側聽人<line/>
馬之聲。有則擒之。力不可敵。飛報先鋒。有兵一百六<line/>
十四萬二千八百。宮丁部族等軍。皆不與焉。<주석 id="D020" type="난외주">宮</주석>分南<line/>
北。以國制。治契丹。漢制。待漢人。阿保機分迭剌夷離<line/>
堇。爲南北二大王。謂之北南院。北樞密兵部。南樞密<line/>
吏部。北南二王戶部。夷離畢刑部。宣徽工部。敵烈麻<line/>
都禮部。北南府宰相緫之。北則皇族四帳。南則國舅<line/>
五帳。世預其選惕隱治宗族。林牙修文。誥于越坐而<line/>
論議。以象公師太子。親王緫軍政曰。天下兵馬大元<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_336D"/>帥。又有大元帥都元帥焉。有南北左右皮室及黃皮<line/>
室。皆掌精兵。祭天地于木葉山曰祭山。天旱禱雨曰<line/>
瑟瑟儀。又有射柳儀，柴冊儀。其俗每十二歲。必一次<line/>
行再生儀。又名覆誕。設母室。若新生然。以思劬勞之<line/>
恩。惟其主與后。太子夷离堇得行之。其樂參雅夷。其<line/>
主與南班漢官。用漢服。其后與北班遼人。用國服。國<line/>
服之制。臣僚朝服戴氊冠。金花爲飾。或加珠玉翠毛。<line/>
額後垂金花。織成夾帶。中貯髮一緫。或紗冠。制如烏<line/>
紗帽。無簷。不擫雙耳。額前綴金花。上結紫帶。末綴珠。<line/>
服紫窄袍。繫䩞鞢帶。黃紅色。用金玉水晶。靛石綴飾。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_337A"/>其主公服。紫皁幅巾。紫窄袍。王束帶。臣僚亦幅巾紫<line/>
衣。其常服多紅綠色。其戎裝。皆左袵。黑綠色。其刑有<line/>
四。曰死，流，徒，杖。又有黥刺，木釰，大棒，鐵骨朶鞭，烙之<line/>
法。</단락>
<단락 align="left" indent="0">論曰。阿保機父子。乘百戰之勢。輯新造之邦。䧺謀大<line/>
畧。可謂遠矣。雖以兀欲中才。述律殘㬥。連遘弑逆。而<line/>
基業不隳。葢由歷世威令。猶足以震疊其國人也。隆<line/>
緖以來。申固鄰好。四境乂安。何其盛歟。至于延禧。崇<line/>
信姦回。自椓國本。金兵一集。內難先作。廢立之謀。叛<line/>
亡之跡。相繼蠭起。不可復支。良可哀也。淳雅里所謂<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_337B"/>名不正。事不成者。大石苟延。彼善於此。亦幾何哉。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><원주>庚午春比隣南少年應煥聲汝書</원주></단락>
						</내용>
					</본문정보>
					<주석정보>
						<주석항목 id="D001" type="난외주">
							<주석명>守興</주석명>
							<주석내용>思溫</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D002" type="난외주">
							<주석명>何</주석명>
							<주석내용>李</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D003" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC06432"/>州</주석명>
							<주석내용>澶淵</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D004" type="난외주">
							<주석명>覽</주석명>
							<주석내용>凜</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D005" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC06432"/>州</주석명>
							<주석내용>澶淵</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D006" type="난외주">
							<주석명>覽</주석명>
							<주석내용>凜</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D007" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC06432"/>州</주석명>
							<주석내용>澶淵</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D008" type="난외주">
							<주석명>式</주석명>
							<주석내용>呂</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D009" type="난외주">
							<주석명>鄞</주석명>
							<주석내용>靳</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D010" type="난외주">
							<주석명>幹</주석명>
							<주석내용>斡</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D011" type="난외주">
							<주석명>秦</주석명>
							<주석내용>晉</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D012" type="난외주">
							<주석명>宿</주석명>
							<주석내용>室</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D013" type="난외주">
							<주석명>天</주석명>
							<주석내용>建</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D014" type="난외주">
							<주석명>據</주석명>
							<주석내용>拒</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D015" type="난외주">
							<주석명>膸</주석명>
							<주석내용>髓</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D016" type="난외주">
							<주석명>西</주석명>
							<주석내용>四</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D017" type="난외주">
							<주석명>宿</주석명>
							<주석내용>室</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D018" type="난외주">
							<주석명>斡</주석명>
							<주석내용>翰</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D019" type="난외주">
							<주석명>斤</주석명>
							<주석내용>斗</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D020" type="난외주">
							<주석명>宮</주석명>
							<주석내용>官</주석내용>
						</주석항목>
					</주석정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_0577A_A257_327D" 연계종료="ITKC_MO_0577A_A257_337B"/>
						<연계항목 type="번역문" 연계시작="ITKC_BT_0577A_0250_010_0020" 연계종료="ITKC_BT_0577A_0250_010_0020"/>
					</연계정보>
				</레벨4></레벨3></레벨2></레벨1></아이템>