<아이템 id="ITKC_MO" name="한국문집총간" org="한국고전번역원">
<레벨1 id="ITKC_MO_0577A" type="서지" 자료생성일="2006-11-30">
<레벨2 id="ITKC_MO_0577A_0510" type="권차" 자료생성일="2006-11-30">
		<메타정보>
			<제목정보>
				<제목><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_420A"/>靑莊館全書卷之五十一 <원주>完山<문자효과 type="격자"/>李德懋<문자효과 type="격자"/>懋官<문자효과 type="격자"/>著<문자효과 type="격자"/>男光葵<문자효과 type="격자"/>奉杲<문자효과 type="격자"/>編輯<문자효과 type="격자"/>德水<문자효과 type="격자"/>李畹秀<문자효과 type="격자"/>蕙隣<문자효과 type="격자"/>校訂</원주></제목>
			</제목정보>
		</메타정보>

<레벨3 id="ITKC_MO_0577A_0510_010" type="문체" 자료생성일="2006-11-30">
			<메타정보>
				<제목정보>
					<제목>耳目口心書[四]</제목>
				</제목정보>
			</메타정보>

<레벨4 DCI="ITKC_MO_0577A_0510_010_0010_2006_A258_XML" id="ITKC_MO_0577A_0510_010_0010" type="최종정보" 자료생성일="2006-11-30">
				<메타정보>
					<제목정보>
						<제목>[耳目口心書]</제목>
					</제목정보>
					<저자정보 type="필자">
						<저자>
							<한글성명>이덕무</한글성명>
							<한자성명>李德懋</한자성명>
						</저자>
					</저자정보>
					<간행정보>
						<집수번호>a258</집수번호>
					</간행정보>
					<분류정보>
						<분류항목 type="문체분류">
							<분류내용 type="대분류">雜著類</분류내용>
							<분류내용 type="중분류">其他類</분류내용>
						</분류항목>
					</분류정보>
				</메타정보>
				<본문정보>
					<내용>
						<단락 align="left" indent="0">一統志，三才圖會等書。朝鮮國條土産。皆稱石燈盞。
<line/>我國元無此物。每訝之。頃年勅使來時。偶入南別
<line/>宮。見排設樑上。以紅繩。懸玉燈盞如碗大。潔白可
<line/>愛。卽成川玉也。始知自古懸之。出使我國者。歸傳
<line/>因爲土産歟。其搨扇注以爲編竹爲骨。以多爲貴
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_420B"/>云。此卽今之五十竹別扇。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">或曰。河豚本無毒。而有虫眉眼如蝶。或附於口及尾
<line/>間。不易覺。能殺人。又卵最毒。去此二者而食。甚美。
<line/>然大抵此物及無名雜菌及自死肉。切不可食也。
<line/>蟾蜍化爲海豚故毒。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">凡虫類。皆先北行。故百虫若入耳竅。向耳於北方而
<line/>立。則自然走出。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">態朋來曰。周禮蚳醢之蚳。漢儒相傳爲蚍蜉白子。按
<line/>天官有鱉人。掌取五物。祭祀供蠯蠃蚳。以授塩人。
<line/>則蚳與<주석 id="D001" type="난외주"><imghj href="KC06232"/></주석>蠃。皆當是螺蛤同類。旣掌以鱉人之官。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_420C"/>可知爲水族之産。夏小正於二月言。昆小虫抵蚳。
<line/>其傳曰。蚳螘卵爲祭醢。未可盡信。月令方春和時。
<line/>母殺孩虫。胎天飛鳥。母麛母卵。豈有二月正春。殈
<line/>螘穴。以爲豆實之奉哉。巷伯成是貝錦注。以貝爲
<line/>餘蚳。蚳或從身。醫書云。食之益壽。明目。豈必螘卵
<line/>而後謂之蚳哉。余初以熊說爲是。及按交州溪洞
<line/>酋長。多收蟻卵。鹽爲醬。非官客親族。不得食。然後
<line/>知熊說非也。前見松根有大蟻。童輩捉之。斷其腰。
<line/>舐之以爲酸。余試舐。酸如醋。應其卵。亦有此味可
<line/>食。而爲醢醬之屬耶。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">
							<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_420D"/>永樂癸未。<문자효과 type="격자"/>太宗大王。出內府銅。命鑄活字。此我<문자효과 type="격자"/><line/>國鑄字之始也。盖此法。權輿於宋慶曆中。有布衣
<line/>畢昇。爲活版。用膠泥刻字。火燒。但未知範銅爲之
<line/>耳。<문자효과 type="격자"/>世祖潛龍時。亦範鉛爲字。今往往有刻土爲
<line/>字者耳。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">景福宮御溝旁。有卧石。獸面如狻猊。頂有一角。通身
<line/>有大鱗。以爲狻猊。則有角有鱗。以爲獜。則亦有鱗
<line/>而足如乕。莫知其名。後按南陽縣北宗資碑旁兩
<line/>獸。鐫其膊。一曰天祿。一曰辟邪。有角鬣大鱗如手
<line/>掌。無乃此獸耶。至和中。交趾献獜。如牛而大。大鱗
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_421A"/>一角。沈存中以爲非獜而天祿也。南陽宋均墓前。
<line/>亦有二石獸。若羚羊。左刻天祿。右刻辟邪。此是一
<line/>物而二名耶。未可詳也。南別宮。亦有此獸一。盖自
<line/>景福宮移置也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">世傳安平大君。醉中洒泥金於黑段。淋漓瀾漫。仍放
<line/>筆。逐其點作草書。無痕跡。惟人字波上。三點突兀。
<line/>急以筆內颺爲彡。此藏拙法也。後人傳之。多書<imghj href="KC05994"/><line/>字。今按曹娥碑下段。書<imghj href="MO_0577A_A258_421A_020"/>平三年。<imghj href="MO_0577A_A258_421A_030"/>字。日下人。或
<line/>安平效之歟。<imghj href="MO_0577A_A258_421A_040"/>卽升字也。升平。晉穆帝年號也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">一統志。建置沿革下。立二十門。曰郡名，形勝，風俗，山
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_421B"/>川，土産，藩封，公署，學校，書院，宮室，關梁，寺觀，祠廟，
<line/>陵墓，古蹟，名䆠，流寓，人物，列女，仙釋。我<문자효과 type="격자"/>國輿地
<line/>勝覽。放此成之。而增姓氏一條。甚好。一統志。書人
<line/>物某某。而不書字。是欠事。往往亦不書別號耳。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">今世盛讀少微通鑑節要。而不知少微之何許人。按
<line/>江贄。宋建寧崇安人也。隱居不仕。因太史奏。少微
<line/>星現。詔擧遺逸。三聘不起。賜號少微先生。節要書
<line/>雖踈畧。而但多收入史論甚好。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">客問曰。某人家墳墓火燎。將欲改莎。地師以爲三月
<line/>改莎。大害子孫。不可改云。大抵此事於禮有之乎。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_421C"/>余對曰。雖不廣考禮書。然度以常理。似無識矣。若
<line/>父祖生時。居室頹仆。則以拘忌。姑徐徐露坐。以待
<line/>吉月乎。事死如事生。而固若是乎。地師之恐喝。不
<line/>足責也。人家子孫。忍能從之。悲哉。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">東國人著書力量甚短。文獻之書。苦無大方家。可歎
<line/>也。余欲於暇日。廣集稗記文集。分門起例。倣杜佑
<line/>通典。鄭樵通志。馬端臨通考。以爲東國不刊之典。
<line/>而只恨第一無羽翼協力者。第二無筆札書工也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">每思吾未始有身。而緣何始有身。則父母與吾此身。
<line/>未始有二也。栗谷先生曰。凡人莫不知親之當孝。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_421D"/>而孝者甚鮮。由不深知父母之恩故也。余每感不
<line/>深知三字。其不深知。非暗塞而何。吾宗姪光錫之
<line/>言曰。是天之下。本無所謂余者。而父母以形骸氣
<line/>錫之。使是天之下忽有所謂余者。余又感忽有所
<line/>謂余者六字。于心藹然也。書庸觀焉。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">老子曰。大患在吾有身。余嘗疑啓佛氏寂滅之學。蕫
<line/>宲夫釋之曰。去私己之謂也。却好。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">君子處患難。恬然而不怵迫者。定難矣乎。余於蘓東
<line/>坡，王陽明事見之。歎其怵迫於危苦耳。東坡以吟
<line/>詩譏訕。被押登舟。自惟事不可測。如閉目入水。頃
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_422A"/>刻間耳。旣爲此計復思曰。己有不幸。則子由必不
<line/>獨生也。由是至京師下獄。憂在必死。靑金丹。以備
<line/>一朝當死。則倂服以自殺。付獄卒訣子由詩曰。聖
<line/>主寬容德似春。小臣孤直自危身。百年未了先償
<line/>債。十口無依更累人。是處靑山可藏骨。它年夜雨
<line/>獨傷神。與君世世爲兄弟。更結人間未了因。其後
<line/>謫黃州。陽明忤劉瑾。謫貴州龍塲驛丞。後懼禍迫
<line/>身。至海濱。遺履於<imghj href="KC00961"/>。賦詩云。學道無成歲月虗。天
<line/>乎至此意何如。生曾許國慚無補。死不忘親恨有
<line/>餘。自謂孤忠懸日月。豈知遺骨葬江魚。百年臣子
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_422B"/>悲何極。頻聽濤聲哭子胥。卽赴水。俄二童子維腋
<line/>而行。至一洞。浹旬而別。瑾已服上刑。始起擢用。以
<line/>子瞻之風裁。伯安之氣槩。猶不脫洒於禍厄之間。
<line/>况碌碌下流乎。若使二公自裁。絶勝於百道偸生
<line/>之輩耳。然少使子瞻學問。必不如是。而陽明則成
<line/>德前事也。但二童子。事涉虗妄。傳記之言。不足信。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">或曰。有平生以詐言務誑人。必感傷和氣。余曰。此必
<line/>然之理也。前聞容曰。不解紛人。而使之激動。好翫
<line/>其相狠闘者。必害於子孫。書此二言。以爲座銘。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">司馬溫公。編資治通鑑。收入一百二十家書。朱子編
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_422C"/>小學。收入近七十家。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">竟日之所爲。靜夜思之。悔必生焉。終宵之所夢。平朝
<line/>念之。懼亦深焉。夜夢之煩亂。由於<주석 id="D002" type="난외주">畫</주석>事之不齊莊。
<line/>人若預將靜夜之悔心。念着胸中。而戒愼於朝晝
<line/>之所事。則夜夢亦應從此帖妥。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">世多以藥石。爲石之可合藥者。不知藥與石爲二物。
<line/>古者。以石爲鍼。故鍼砭之砭字。亦從石也。唐高季
<line/>輔。數上書言得失。太宗賜鍾乳一劑曰。而進藥石
<line/>之言。朕以藥石相報云。此亦以鍾乳爲藥之石。而
<line/>不知比忠言於藥與鍼石也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">
							<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_422D"/>近有金進士某。渡三田渡。有詩曰。方爲沙上人。恐後
<line/>船上人。及爲船上人。不待沙上人。足以戒燥競者。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">不可以驥之一毛之白。而預定其爲白馬也。安知其
<line/>渾身億千萬箇毛。或有黃處黑處乎。豈徒見人之
<line/>一偏而論斷其大全哉。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">人有戒余曰。終古挾一小技。始眼下虗無人。自信一
<line/>偏之見。漸有凌人之心。小則罵詈叢身。大則禍患
<line/>隨之。今子日留心於文字之間。務爲凌人之資耶。
<line/>余斂手曰。敢不戒。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">丙戌三月十一日。成太常大中來訪曰。李虞裳病漸
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_423A"/>危。焚其詩文稿。自謂事功不能與日月爭光。何異
<line/>與艸木同腐哉。余曰。或人歸咎於文章以爲祟。故
<line/>有此擧耶。病旣深則雖焚之。無少補。惜矣。古有杜
<line/>牧之病中焚稿。仍死耳。成曰。此擧未必不由於余
<line/>耳。余<주석 id="D003" type="난외주">當</주석>諷其詩文太靈異。造化怒不赦也。余曰。使
<line/>人人。勝於己者。敬而不猜。敵於己者。愛而不爭。下
<line/>於己者。憐而不侮。天下庶幾太平矣。成曰。天之生
<line/>才也。停蓄許多英氣。始孕出之。果無心乎。夫人不
<line/>知天意。必欲猜害。是逆天甚矣。癸未入日本時於
<line/>龍仁驛舍。與元子才各閱贐章。始見君文矣。其序
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_423B"/>中。藹藹春雲之詩態。知用韓退之詩。君詩多態度。
<line/>藹藹春空雲之語。而滚滚秋江之筆頭。出於何處
<line/>耶。余意態字屬春雲甚緊。而筆頭二字。不襯於秋
<line/>江。何不改筆頭以文瀾耶。余曰。黃山谷詩曰。筆頭
<line/>滚滚懸秋江。成曰。經書父母也。人豈有無父母者
<line/>乎。此爲主人。其<주석 id="D004" type="난외주">宅</주석>枝葉也。<문자효과 type="격자"/>大明人諸文集觀之。
<line/>則無味。以其意淺故也。余酷好子瞻之文。而亦時
<line/>時有侮心。以其非從六經中出故也。余曰。君非今
<line/>世人也。旣出官途。而餘暇著書。又善於搜訪人文
<line/>字。奬勸之。何其勤也。又聞日必讀一卦。有之乎。成
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_423C"/>曰。前則博觀書籍。可謂勤勵。自登科以後。自多牽
<line/>掣。不能如意。然六經中周易禮記。少有工程耳。近
<line/>與徐侍郞相語以爲與其誤注經書。使其末害。以
<line/>至伏屍百萬。流血成川。不若集近世之孝子烈女
<line/>行實。以成一部書。輔益世敎之爲愈也。君亦錄此
<line/>等事以助我。余曰。此亦余志也。可努力圖之耳。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">羅欽順曰。昔有儒生悟禪者。嘗作一頌云。斷除煩惱
<line/>重增病。趣向眞如亦是<주석 id="D005" type="난외주">耶</주석>。隨順世緣無罣礙。涅槃
<line/>生死是空華。宗杲取之。嘗見杲示人。有水上葫蘆
<line/>一言。凡屢出。此頌第三句。卽水上葫蘆之謂也。佛
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_423D"/>家道理眞是如此。論語有云。君子之於天下也。無適
<line/>也。無莫也。義之與比。使吾夫子當時。若欠却義之
<line/>與比一語。則所謂無適無莫者。何以異於水上葫
<line/>蘆也哉。余以爲羅氏此言。病佛氏之或昧於義理。
<line/>不辨向背。故引義之與比之語。以救之也。今年二
<line/>月。內弟朴稚川。誦其題小瓢文曰。盛之不滿一握
<line/>粟。酌之不過一杯水。然泛之江湖。亦將泛泛。與白
<line/>鷗而遊。不掛礙於洲渚之間。瓢哉瓢哉。余評其後
<line/>曰。莊生之大匏。稚川之小瓢。其逍遙遊則一也。今
<line/>閱此言。與宗杲所言同。待逢稚川。當傳之以義之
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_424A"/>與比之語。以助之也。丙戌三月十四日。漫筆。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">董仲舒曰。<주석 id="D006" type="교감주">栣</주석>衆惡於內。弗使得發於外者。心也。故心
<line/>之爲名。<주석 id="D007" type="교감주">栣</주석>也。人之受氣。苟無惡者。心何<주석 id="D008" type="교감주">栣</주석>哉。人之
<line/><주석 id="D009" type="난외주">誠</주석>有貪有仁。仁貪之氣。兩在於身。身之名取諸天。
<line/>天兩有陰陽之施。身亦兩有貪仁之性。天有陰陽
<line/>禁。身有情慾<주석 id="D010" type="교감주">栣</주석>。與天道一也。性比於禾。善比於米。
<line/>米出禾中。而禾未可全爲<주석 id="D011" type="난외주">美</주석>也。善出性中。而性未
<line/>可全爲善也。善與米。人之所繼天而成於外。非天
<line/>在所爲之內也。性有善端動之。愛父母善於禽獸
<line/>則謂之善。此孟子之言。循三綱五紀。通八端之理。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_424B"/>忠信而博愛。敦厚而好禮。乃可爲善。此聖人之善
<line/>也。聖人以爲無王之世。不敎之名。民莫能當善。善
<line/>之難當如此。而謂萬民之性。皆能當之過矣。質於
<line/>禽獸之性。則萬民之性善矣。質於人道之善。則民
<line/>性不及也。吾質之命性者。異孟子。孟子下質於禽
<line/>獸之所爲。故曰性以善。吾上質於聖人之所善。故
<line/>曰謂性未善。陳安卿曰。孟子不說到氣禀所以。荀
<line/>子便以性爲惡。楊子便以性爲善惡渾。韓文公又
<line/>以爲性有三品。都只是說得氣。近世東坡蘓氏。又
<line/>以爲性未有善惡。五峯胡氏。又以爲性無善惡。都
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_424C"/>只含糊就人與天相接處。摸捉說箇性是天生自
<line/>然底物。竟不曾說得性端的指定是甚底物。直至
<line/>二程。得濂溪先生太極圖發端。方是說分明極至。
<line/>更無去處。其言曰。性卽理也。理則自堯舜至於塗
<line/>人一也。此語最是箇切端的。如孟子說性善。亦只
<line/>是理。但不若指認理下字。得較確定。胡氏看不徹。
<line/>便謂善者。只是贊嘆之辭。又誤了。旣是贊嘆。便是
<line/>那箇是好物。方贊嘆。贊豈有不好物而贊嘆之耶。
<line/>程子於本性之外。又發出氣禀一段。方見得善惡所
<line/>由來。故其言曰。論性不論氣。不備。論氣。不論性。不
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_424D"/>明。二之則不是也。愚以爲仲舒之見。何不明之甚
<line/>也。旣曰。<주석 id="D012" type="교감주">栣</주석>衆惡於內。則是荀卿性惡之說也。又以
<line/>貪仁。比於陰陽。夫天之陰陽。曰剛曰柔。果陽偏屬
<line/>仁乎。陰偏屬貪乎。且旣曰。貪仁之氣。又曰。貪仁之
<line/>性。是陳氏所謂只是說得氣者也。亦其言有之曰。
<line/>天地之所生。謂之性情。情亦性也。謂性已善。奈其
<line/>情何。此則又不辨性情之殊名者也。大盖糢糊持
<line/>論。楊子雲。卽祖仲舒之言。而不自創善惡渾之說
<line/>也。先儒不必偏罪子雲。先罪仲舒可也。是故。朱子
<line/>駁仲舒之性者生之質曰。只當云性者生之理也。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_425A"/>氣者生之質也。又按草木子曰儒佛言性之旨。譬
<line/>之明珠。均之爲蚌生也。儒謂珠由內出。生於蚌胎。
<line/>佛謂珠由外入。寄在蚌胎。儒本諸天。佛由諸己。愚
<line/>以爲仲舒善米之成於外者。正如佛氏性之由外
<line/>入也。仲舒又有言曰。天生民。性有善質而未能善。
<line/>於是爲之立王以善之。此天意也。民受未能善之
<line/>性於天。而退受成性之敎於王。王承天意。以成民
<line/>之善性。爲任也。此言其果與中庸天命之爲性。率
<line/>性之爲道。修道之爲敎之語。同乎哉。仲舒又有言
<line/><주석 id="D013" type="난외주">言</주석>曰。性有似目。目卧幽而瞑。待覺而後見。當其未
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_425B"/>覺。可謂有見質而不可謂見。此忽又似蘓氏胡氏
<line/>所謂性無善惡者也。其駁雜慌忙。可東可西。不可
<line/>勝言。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">金錫汝曰。凡人品。不可固滯。貴通活。如<imghj href="KC04263"/>地得水。無
<line/>往不在。又如明月照水。隨處有光。照於淮水者。未
<line/>必不照於濟水。照於江水者。未必不照於河水。然
<line/>月則一也。以其能通活。又論文章曰。文章無悟解
<line/>處則不可。如東坡諸公。得妙悟法。故多有可觀。楞
<line/>嚴及莊子。不可不一覽。又有一種病根。作文者不
<line/>到精熟地位。而反以減字爲先務。故意思不得流
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_425C"/>注。譬如初學詩人。不先學精神意趣之如何。而區
<line/>區於律格高低。反不如放意爲之之時耳。作文者
<line/>亦如此。之於乎也等字。雖多。亦不厭者有之。但<주석 id="D014" type="난외주">願</주석><line/>其句法之妥帖如何。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">余昔年贈金錫汝詩。有曰。昔我誦君詩。意謂千載人。
<line/>近日成士執評之曰。吾昔見坐睡蘋花句。亦以爲
<line/>古人。余問錫汝曰。其詩云何。錫汝曰。余八歲咏漁
<line/>翁曰。耆翁垂白髮。自疑滄江影。<주석 id="D015" type="난외주">漁</주석>潛釣不動。坐睡
<line/>蘋花靜。士執引此矣。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">宗姪光錫曰。近日往往有詩。自然空靈。不覺內愧也。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_425D"/>擧二聯云。兒行庭晝靈遊氣。鷄啄霤涓悅視天。浮
<line/>事高低來懊惱。眞機咫尺付悠然。又擧一絶曰。邃
<line/>洞星辰滿。空襟宇宙明。悟然時一笑。靈適入無聲。
<line/>余笑曰。如來弟子。遂瞿然曰奈何。曰。心無所累故
<line/>耳。但力讀聖賢書。亦何妨聲律之如許哉。然求之
<line/>四方。恐無知音。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">丙戌四月初一日。宗姪光錫來滯雨。翌日聞其姊訃。
<line/>以非其家。不能哭於正堂。欲庭哭之。余曰。非正堂。
<line/>盍於外廊乎。遂爲位而哭盡哀。喟然涕曰。俗不以
<line/>喪服欲盡禮也久矣。貧不能盡禮。猶可道也。縱不
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_426A"/>貧。自功以下不備服。首腰絰曁喪服。何哉。夫巾與
<line/>帶。獨可以服云乎哉。今光錫。爲人後而降。姊出嫁
<line/>而降。則五月耳。顧雖五月。哀惟朞耳。安忍獨以巾
<line/>與帶哉。家貧乎則禮可以權之矣。不以冠而巾加
<line/>絰。不以衣裳而吊服布帶。承之以絰。何如。余惻然
<line/>曰。禮以義起。經以權通。其可也。雖然。貧無以服。可
<line/>傷也已。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">成士執。使人致虞裳訃曰。丙戌三月二十九日晡。李
<line/>虞裳彦瑱死。死於三淸岩石下。桃花園裏水晶宮
<line/>之句。無乃讖耶。淹留金老來傳其訃。余入<문자효과 type="격자"/>賀班
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_426B"/>中。不得往吊。馳伻慰其弟。以一幅巾襚之。方回徨
<line/>花樹下。不能定神。士執書完山李子執書。惻然曰。
<line/>朝鮮國李長吉死矣。噫。生同一世。不見其人。余其
<line/>陋也夫。顧語吾姪心溪居士。又愀然欲涕。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">正夫謂余曰。凡吾眇然之身。處天地之中。溯之以想。
<line/>過去人不知其幾億千萬。今倂一世而舍生者。亦
<line/>不知其幾億千萬。未來者不知其幾億千萬。且天
<line/>之上下四表之內外。有何異事。有何恠物。歷歷窮
<line/>詰。則不覺茫然自失。太倉𥺀米。猶爲之大也。天地
<line/>間絶無着手可欲爲之事耳。雖然。晝夜思想。莫如
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_426C"/>儒道之可爲也。浮生雖云倐忽。惟其於倐忽之頃。
<line/>極力勉勵。向所謂濶大無當之想走作者。須除置
<line/>甚好。若一切向虗空去。則於可爲之事。愈退却矣。
<line/>余對曰。今所言宇宙間事。雖闊大眞如是。人生眇
<line/>然茫然耳。夫莊老釋氏輩。眞覺此而凡實地的當
<line/>底事。擧不掛罥於胸間。不能自反而止。優遊竢死
<line/>耳。然覺此已是尊貴地位。每想傭作蠢男子。勞碌
<line/>食力。當霖雨歊炎。塊處陋室。涔涔無語時。果其意
<line/>想能到六合內外否。只不過喫飯之計也。故能意
<line/>到闊大。而自反眞實者大人也。是知儒爲大中至
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_426D"/>正之道。而老釋輩。太高超過當者也。蠢男子全然
<line/>昧昧者也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">正夫曰。今之友誼。不能涵育導化。待觀成就。只先務。
<line/>計較毁譽。勘檢是非。轉相乖角矣。余曰。生今一世。
<line/>才志相同。又相爲友則已是八九分好事。反不知
<line/>此意。而先生猜疑阻隔。互相嘲謗。生意頓然寂寞。
<line/>若如此。則都無一介親知之爲愈也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">余曰。旣有天文。則斯有地理。當然也。至後世。入於陰
<line/>陽家。搖惑世人。地之正理幾蕪沒。以至穿掘父祖
<line/>之墳墓。僥倖子孫之富貴。豈其正理哉。譬如樹木
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_427A"/>結實。種爲它樹。生生不窮。其初傳種子之樹。轉相
<line/>爲枯朽摧折。有何相感之氣哉。孝子慈孫。安葬父
<line/>祖之軆魄。只取其無風向日乾淨之地而已。不已
<line/>惑於禍福之說。掘移無常。更見白日也。蠻夷之俗。
<line/>有水火葬而其子孫。亦有貧賤富貴者。且雖中華
<line/>之人。或有水渰火焚者。其子孫亦爲將爲相。有何
<line/>龍脉砂星之可觀乎。且風水家有言靴山帽峯榮
<line/>貴之說。靴帽。後世所制也。何關於鴻濛肇判之山
<line/>哉。正夫曰。風水不可惑溺。亦不可排斥。樹實之形
<line/>枯氣傳本無關涉之譬。雖停當。而亦安知冥漠之
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_427B"/>中。自有感應之事耶。蠻夷水火葬。渠之風俗。擧皆
<line/>如此。則元無可憑處。故任它榮悴。不可以拘也。且
<line/>或不幸而水渰火焚者。其骨胔遺落之處。安知非
<line/>吉地耶。然要子孫之貴顯。遷墓無常者。决非孝子
<line/>也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">余曰。七情之中。惟怒最易發而難抑。余亦往往善怒。
<line/>高叫大罵。憤無所顧。若氣少下。則悔前之爲。不勝
<line/>愧恧。然而後復發怒。則向之悔心。旋忘之矣。若將
<line/>怒後之悔心。預備於怒前。則當罕怒。雖怒而無過
<line/>當之擧矣。正夫曰。君言極是。顧余外貌若遅緩無
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_427C"/>暴怒者。而有時激觸。自不能禁。是工夫不到之致
<line/>也。若古人談笑處事。不動聲色者。異人也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">正夫曰。古之好人應多。而湮沒無名者過半。且雖名
<line/>傳而行事之可聞者。亦太半無顯。故著書不可無
<line/>者也。書亦不能盡傳。而自古著書能傳。則其言行
<line/>宛如昨。無可紀。而只自悔三晨不<imghj href="KC05695"/>頭。甚恐懼訟
<line/>愆。嗟乎。以不<imghj href="KC05695"/>頭爲大愆。則其人資質何如哉。五
<line/>十年木榻上行事。應有可敬者。而以不著書無聞。
<line/>惜哉。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">徐汝溫瓆修。余妹婿也。弱年有詞藻。其十六歲。有詩
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_427D"/>曰。天高仍野濶。木落又黃昏。月與菊花好。砧同角
<line/>響聞。殘燈閱古卷。鳴鴈過欹門。瘦竹偏虛籟。凉宵
<line/>霜露紛。今年又有詩曰。孟夏花猶在。春光借一林。
<line/>詩耽明宋妙。月隱翠微深。簷宿無家燕。竹搖似画
<line/>陰。夜空移枕卧。村遠孤烟沉。時十八歲也。二詩安
<line/>閑甚趣語也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">內弟朴𥠧川。十七歲。有村居詩曰。兒鷄初唱麥登塲。
<line/>柳暗村頭溝水長。隣老隣童齊笑語。前宵時雨過
<line/>南方。今年十九歲矣。有一聯云。獨憐紅濕前園雨。
<line/>已占依俙昨夜星。此警語也。又有詩云。雨晴山色
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_428A"/>入簾寒。虛榻留朋共作歡。萬事縱橫餘一笑。幾人
<line/>今古老微官。相逢已盡平生抱。來日應知此會團。
<line/>滿眼雲山春獨在。幾年栖息樂閑安。意甚老宿。非
<line/>少年輕薄之口語也。余未嘗不多之也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">余謂雲章曰。數百年來。習俗大變。按秋江冷話。東人
<line/>効兀良哈舞。搖頭揚目。聳肩屈臂。二股十指。同時
<line/>屈伸。或作張弓狀。或作狗行狀。自公卿大夫以至
<line/>士庶倡優女子。無不爲之。右贊成魚有沼尤善之。
<line/>余初亦以爲風流事。亡友子挺。極言非之。余頗不
<line/>然之。旣讀漢書。盖次公<주석 id="D016" type="난외주">効</주석>檀長卿沐猴舞。然後方
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_428B"/>知子挺之正論云。今觀此事。以秋江之雅貞。初不
<line/>非之。顧今果有此俗乎。雲章曰。不是恠事耳。凡陋
<line/>習之不可洗者。以擧世皆然。耳目濡染。卒不可解
<line/>也。如今及第者新來古風。顚倒猖狂。不可勝言。習
<line/>俗所拘。誰知其非乎。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">雲章曰。凡有書籍。雖愛惜者。不可不借人。昔同春先
<line/>生。借人書籍。人或還之。而紙不生毛。則必責其不
<line/>讀。更與之。有某人者。借書不讀。憚其呵責。踏卧卷
<line/>上。使之壞汚。迺還之。此又不知長者厚誼也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">余謂徐汝五曰。夏月㓸冰。團如彈子。向日映光處。以
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_428C"/>艾承之得火。此何理也。汝五曰。凡物至瑩徹而圓
<line/>者。皆可取火。非獨火齊。然後可得也。陽爲動。動爲
<line/>圓。故陽氣於圓物。恰受力專也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">徐汝五曰。宗室洛昌君入燕。逢西洋名畵師。畵其像。
<line/>以魚膘水鋪綃本。擡眼潛視。一次背坐。忙急揮洒。
<line/>以大筆濃染。盖沒骨圖也。近觀之。極迂濶。點染可
<line/>憎。揭壁遠看。則頰稜衣㱀。活動如眞。自<문자효과 type="격자"/>上命取
<line/>入來觀之。仍題其上曰。圖像中第一。自此。華人往
<line/>往效此法云矣。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">成士執。得見𥠧川詩。大稱其似唐。於余座始逢。諷誦
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_428D"/>稚川草長沙繞<imghj href="KC00961"/>。江遠月垂樓之句。仍笑曰。風骨
<line/>秀雅。不害爲名下士。又曰。少年之萬事不成。都在
<line/>色上。戒之。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">張雲章曰。近觀龜峯集。其與栗谷，牛溪兩先生推許
<line/>之美。藹然可樂。我國四百年友道。於此了當矣。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">許端甫覆瓿集。簡牘娟奇可喜。東國罕有也。學明文
<line/>者。而其取用者。一部世說也。故其淸警難及。其與
<line/>李懶翁楨帖叙畵苑鋪置。歷歷入妙。甚奇筆也。有
<line/>曰。大絹一簇。各㨾金靑等彩。幷付家奚。致之西京。
<line/>須繪作背山臨溪舍。植以雜花修竹千竿。中開南
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_429A"/>軒。廣其前除。種石竹金線。列恠石古盆。東偏奧室。
<line/>卷幔。陳圖書千卷。銅甁揷雀尾。博山尊彜于棐几。
<line/>西偏拓窓。家小娘糝<imghj href="KC06655"/>菜。手漉潼醴。注于仙爐。吾
<line/>則隱囊于堂中卧看書。而汝與▣▣在左右詼笑。
<line/>俱着巾絲履。道服不帶。一縷香煙。颺於箔外。仍以
<line/>雙鶴啄石苔。山童擁箒掃花。則人生事畢矣。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">凡文章惻怛眞情。必於碑誄見之。歐陽公瀧岡阡表。
<line/>先懿可見。伊川之明道墓誌。及我國三淵祭季弟
<line/>卓爾文。友愛可見。李空同左宜人墓誌。伉儷之義。
<line/>可見其悼。子侄則昌黎之郞。放翁之誌幼
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_429B"/>女及我國農巖之哭子崇謙二文。嗚咽可涕。其師
<line/>友情誼。則長蘓之祭歐文忠。黃勉齋之朱子行狀。
<line/>我國李容齋之朴仲說誌。哭等閑人。則若陽明之
<line/>瘞旅文。不可多得。可皷舞千古者也。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">我國自羅麗以來。局於聞見。雖有逸才。只蹈襲一套
<line/>其。自謂文章絶不可見。惟許端甫。創出新論。若徐
<line/>袁輩奇哉。其與崔簡易帖曰。世人不知文者。誤畀
<line/>公詩。此太憒憒。公文雖悍杰。亦從班掾孟黎中來
<line/>也。詩則本無師承。自創爲格。意淵語傑。非切摩聲
<line/>律。採掇花卉者。所可企及。吾以公詩爲勝於文。未
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_429C"/>知公印可否云。此<주석 id="D017" type="교감주">直</주석>卓異之見也。三淵翁言論亦
<line/>如此。其序觀復齋稿。有曰。余之迂踈百無所解。獨
<line/>於詩道。三十年用心矣。其始以立格必高。取法必
<line/>古爲準。務以矯東人畀靡之習。其自標致與夫爲
<line/>人嚮導。輒曰。漢古唐律。嵂嵂乎上薄雲霄。抗論則
<line/>然。而及其自運。一皆是尋逐影響而爲者。所謂漢
<line/>者非眞漢。唐者非眞唐。而乃自己之漢與唐也。於是
<line/>廢然而返。因難生厭。不復以聲病。爲究竟法矣。又
<line/>序何山集曰。詩之爲道。不可無法。不可爲法所拘
<line/>也。不佞嘗聞朱子之論詩矣。其於風雅正變之別。
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_429D"/>非不截然。至答或人之問則曰。關關雎鳩。出自何
<line/>處。快哉斯言。可以破千古膠固之見。而足爲聲病
<line/>家活句矣。夫詩何爲者也。原於性靈。假於物象。靑
<line/>黃之錯爲文。宮商之旋爲律。不可爲典要。惟變所
<line/>適。神無方而易無軆。詩亦如之。故象有所轉。雪中
<line/>芭蕉可也。境有所奪芥裏須彌可也。是豈可以安
<line/>排拘滯爲哉。我東爲詩。淵源旣淺。無復憲章之可
<line/>論。而獨其詳於忌諱。狃於仍襲。宲爲三百年痼癈。
<line/>然而<문자효과 type="격자"/>宣廟以前。雖有巧拙。猶爲各呈其眞態。以
<line/>後漸就都雅。則磨礱粉澤之日勝。而忌諱愈詳。仍
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_430A"/>襲愈熟。非古之爲法而終爲法拘也。故命物之必
<line/>依彙部。使事之要有來歷。蹙蹙圈套之中。不敢傍
<line/>走一步。遂使眞機活用。括而不行。豈復有截斷中
<line/>流。超津筏而上者乎。葢合而論之。百家一格。卽夫
<line/>一人之作而境事雷同。情致混倂。又是千篇一律。
<line/>無可揀別。噫。詩可而觀。豈欲其如是哉。余於靑丘
<line/>之詩。所病其拘於法者。如此云。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">天下萬事萬物。不可以耳目所睹記。局定也。張子和
<line/>儒門事親醫書曰。曾見民家一鉄鍋底上。起一鉄
<line/>泡。鎚破。有紅虫。其走如飛。其嘴至硬云。始知吐金
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_430B"/>之鳥。食鉄之獸。似非虗語。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">陶君奭曰。人家釀得好酒。須以泥封口。莫令絲毫泄
<line/>漏。藏之數年。則其味轉佳。纔泄漏。便不中用云。按
<line/>此宜有才者之戒也。世間有才而藏蓄者葢鮮。以
<line/>文墨末技。忍不能住。自衒自媒。惟恐人之不知。毁
<line/>之則大怒。譽之則大喜。是可悲已。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">湖州擧人嚴誠。乾隆乙酉歲。入格論三道詩一道。今
<line/>記論一道與詩。其事上也敬。其養民也惠。題也。其
<line/>文曰。本獲上之心。以逮下。而事與養。有交盡之道
<line/>焉。葢未有事上不以敬而能養民者。觀子産事上
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_430C"/>之道而其惠於民者。不可遞推。與今將爲君司牧
<line/>而靖獻之思。矢諸夙夜。寧惟國家攸賴。仰托宇下
<line/>者。實有利焉。我不愛其君。而又欲人之愛我。亦難
<line/>矣。然則人臣之致主與夫所以字人者。其必衷諸
<line/>道無疑也。吾聞行己之道曰恭。而子産旣有之矣。
<line/>今夫不忘恭敬。民之主也。是故。以之行己則爲恭。
<line/>而以之事上則爲敬。特是子産之事上。未易言矣。
<line/>在昔登陴肉袒。天實不逞於其君。二三執事。族大
<line/>寵多。其冒上也實甚。而子産。以貴胄多才。久柄國。
<line/>是所奉者。僅中主而聖明之戴。不涉於猜嫌。所歷
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_430D"/>者凡四君。而靖共之忱。罔分於先後。卽觀陳殍之
<line/>獻。戒服將事。猶能援文公之命。以折莊伯之心。卒
<line/>使臣主俱榮。強隣讋服。司徒致民之功。克奏焉。孰
<line/>非其敬心之所流。有以安上而全下也哉。且夫盡
<line/>心於上者。未有不盡心於下者也。古大臣。學問醇
<line/>謹要具。有宏濟艱難之畧。旣以其修之身者。献之
<line/>廷。嚴恪之衷。不徒禀乎禍謫。而端己以率屬。斯人
<line/>主之勢常尊。而因以知其性情和厚。實自有帲幪
<line/>兆庶之心。則又以其效於上者。流於下。亢戾之氣。
<line/>久無介乎隱微。而大德一本小心。斯群物之命可
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_431A"/>托。我觀子産政在養民。稱之曰惠。則信無忝焉。夫
<line/>鄭之爲國。其見困於強大之令數矣。晉楚之從。悉
<line/>索敝賦。君子觀鄭風。而有以知其民不堪命也。藉
<line/>非子産以德鎭撫之。而遽欲躋諸仁壽。吾見壃埸
<line/>乏守禦之備。行使闕文告之辭。田疇就荒。玉帛增
<line/>耗。民惡其上。責將誰歸。獨不思民者。上之民也。軆
<line/>上之心爲心。鋒鏑未銷。甚懼爲草菅之刈。卽推上
<line/>之惠爲惠。室家無恙。奚憂乎蠆尾之傷。盖自子産
<line/>相鄭。垂四十年。匪徒遠駕乎諸侯之良。實已無慚
<line/>於衆人之母。而兵革不試。內外無虞。鄭之人民。汔
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_431B"/>可少憇。曷亦聽輿人之頌乎。夫豈其無德。與汝式
<line/>歌且舞也。子産之事上養民如此。是葢本獲上之
<line/>忱。爲逮下之德。此其所以位小國之卿而知禮。遂
<line/>戢䧺藩之志。生三代以下。而遺愛直追王者之風
<line/>也哉。由是行而宜之。法立而不犯焉。則又非後世
<line/>刑名之治所得藉口也。文甚簡淨。非東國科製張
<line/>皇之比也。考官評其後曰。落落抒寫。絶不追逐聲
<line/>華。而逸韻遠神。古荗可掬。金停玉止。仙骨非凡。又
<line/>二道不能盡錄。一曰吾學周禮。一曰大而化之之
<line/>謂聖。聖而不可知之之謂神。樂正子二之中。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">
							<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_431C"/>其詩題曰。賦得八月其<주석 id="D018" type="난외주">獲</주석>。而五言八韻。得登字。農事
<line/>秋成候。嘉禾慶早登。愛逢晴景好。爭約曉凉乘。似
<line/>櫛猶栖畒。如雲漸壓塍。耘經千耦奮。刈快萬鎌興。
<line/>載重分漁艇。歸遅趁蟹燈。烹鷄賽田祖。酌酒會鄕
<line/>朋。喜氣閭閻溢。欣聲婦子騰。野人忘帝力。蕩蕩莫
<line/>能稱。考官評曰。格侔沈穼。趣洽儲王。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">彦瑱衚衕居室雜咏曰。五更頭晨鍾動。通街奔走如
<line/>馳。貧求食賤求官。萬人情。吾自知又曰。一虞裳一
<line/>松穆。我友我不友人。詞客供奉同姓。畵師摩詰前
<line/>身。余問成士執曰。虞裳自稱摩詰前身。何也。士執
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_431D"/>曰。在日本時。見作渡海六帆圖。不甚佳。歐陽自稱
<line/>政事之類也云。其三曰。鷄戴勝高似幘。牛垂胡大
<line/>如袋。家<주석 id="D019" type="난외주">生</주석>物百不奇。大驚恠槖駞背。其意以爲鷄
<line/>勝牛胡。雖似奇恠。而不如駞峯之突出可驚恠也。
<line/>自譬渠文章之異品也。其四曰。錢字明有兵象。世
<line/>人皆自不察。兩戈幷爭一金。貪者必遭其殺。此語
<line/>出石成金之書。虞裳。但韻之耳。其楊應山贊曰。閹
<line/>能殺公。閹能<주석 id="D020" type="난외주">傑</주석>公。閹能族公。不能使天下人曰不
<line/>忠楊大洪。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">士執嘗日三送人。索其文章。彦瑱慳秘不許。末乃書
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_432A"/>三詩于紙尾。墨痕如新也。陸放翁師杜少陵。遙傳
<line/>心印若交承。有人識得它佳處。隻眼眞同七祖燈。
<line/>弇園氣勢儘文宗。譬似形家大幹龍。眼底石公千
<line/>百輩。與它都做子孫峯。鐵鎚鎚悍馬。大是英䧺語。
<line/>人彘何足妬。痴騃笑漢呂。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">彦瑱海覽篇。眞尺紙蕩潏。光恠熊熊。有一覽萬里之
<line/>意。其詩曰。坤輿內萬國。棊置而星列。于粤之魋結。
<line/>笁乾之祝髮。齊魯之縫掖。胡貊之<주석 id="D021" type="난외주">毛𣮷</주석>。或文明魚
<line/>雅。或兜離侏𠇱。群分而類聚。遍土皆是物。日本之
<line/>爲邦。波壑所蕩潏。其藪則搏木。其次則賓日。女紅
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_432B"/>則文繡。土宜則橙橘。魚之恠章擧。卉之恠蘓鐵。其
<line/>鎭山芳甸。勾陳配厥秩。南北春秋異。東西晝夜別。
<line/>中央類覆<주석 id="D022" type="난외주">㪣</주석>。嵌空龍漢雪。蔽牛之鉅材。抵鵲之美
<line/>質。與丹砂金錫。皆往往山出。大坂大都會。環寶海
<line/>藏竭。光者是朱提。圓者是靺鞨。赤者與綠者。火齊
<line/>映瑟瑟。奇香爇龍涎。寶石堆雅骨。牙象口中脫。角
<line/>𡱝頭上截。波斯胡目眩。浙江市色奪。却車而攟至。
<line/><주석 id="D023" type="난외주">伹</주석>儈千戶埒。寰海地中海。中涵萬象活。鱟背帆幔
<line/>張。鰌尾㫌旗綴。堆疊蠣粘房。屭贔龜次窟。忽變珊
<line/>瑚海。煜燿陰火烈。忽變紺碧海。雲霞众色設。忽變
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_432C"/>水銀海。星宿萬顆撤。忽變大染局。綾羅爛千匹。忽
<line/>變大鎔鑄。五金光逬發。龍子劈天飛。千電萬霆戛。
<line/>東雲閃鱗爪。西雲露肢節。髮鱓馬甲柱。秘恠恣怳
<line/>惚。其民裸而<주석 id="D024" type="난외주">冦</주석>。外螫中則蝎。遇事則糜沸。謀人則
<line/>鼠黠。苟利則蜮射。小拂則豕突。婦女事戱謔。童子
<line/>設機<주석 id="D025" type="난외주">枯</주석>。背先而淫鬼。嗜殺而佞佛。書未離鳥䵝。詩
<line/>未離鴂舌。牝牡類麀鹿。朋友同魚鱉。言語之鳥嚶。
<line/>鞮象譯未悉。草木之環奇。羅含焚其帙。百泉之源
<line/>匯。酈生瓮底蠛。水族之不若。思及閟圖說。刀劒之
<line/>欵識。貞白續再筆。地毬之異同。海島之甲乙。西泰
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_432D"/>利馬竇。線織而刃割。鄙夫陳此詩。語俚意甚實。善
<line/>隣有大謨。覊縻和勿失。涉筆於太史之貨殖。獵墨
<line/>於昌黎之南山。挾之以怳惚玲瓏之才。透之以靈
<line/>妙慧悟之理。又綴韻之山海經。排字之博物誌。珊
<line/>瑚海大染局之說。從王思任天目遊喚中來。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">彦瑱。於壹陽舟中。卧念梅南老師言。作詩曰。宣尼之
<line/>道摩尼敎。經世出世日而月。西士常至五印度。過
<line/>去現在無箇佛。儒家有此裨販徒。𥳽弄筆舌神<주석 id="D026" type="난외주">吾</주석><line/>說。披毛戴角墮地獄。當受生<주석 id="D027" type="난외주">日</주석>誣人律。毒焰亦及
<line/>震旦東。精藍大刹都鄙列。睢盱島众怵禍福。炷香
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_433A"/>施米無時缺。譬如人子戕人子。入養父母必不悅。
<line/>六經中天揚文明。此邦之人眼如漆。暘谷昧谷無
<line/>二理。順之則聖背檮<주석 id="D028" type="난외주">杭</주석>。吾師詔吾詔介众。以詩<주석 id="D029" type="난외주">爲</주석><line/>金口木舌。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">其壹岐島亦名勝本海。詩曰。蠻奴赤足貌𩴵魀。鴨色
<line/>袍背繪星月。花裙蠻女走出門。頭梳未竟髽其髮。
<line/>小兒號嗄乳母乳。母手拍背<주석 id="D030" type="난외주">鳴</주석>嗚咽。須臾擂皷官
<line/>人來。萬目圍繞如活佛。蠻官膜拜獻厥琛。珊瑚大
<line/>貝擎槃出。眞如啞者設賓主。眉睫能語筆有舌。蠻
<line/>府亦耀園林趣。栟櫚靑橘配庭實。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">
							<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_433B"/>李進士匡呂字聖載。詩典雅。無一破碎語。眞可誦也。
<line/>江行絶句曰。江行浦溆永。西風生浪花。後舟方曳
<line/>灘。前帆如轉沙。斗尾浦欲盡。牛川稍出沙。遠遠明人
<line/>眼。靈城江上家。店主防人坐。室中云寘機。豈知村陋
<line/>屋。留我有光輝。田田菜中葉。簌簌土頭霜。峽曉行
<line/>添褐。餘寒甚洛陽。被庭松矗矗。蕩動爲靑蘋。好在
<line/>龜潭水。寧知前度人。往往佳村落。勝見好山水。靑
<line/>林與茅茨。隱見方未已。有書不甚讀。平居無聊極。
<line/>舟坐任遲速。日日愛江色。今我未半百。已嗟徒侶
<line/>稀。縱有好溪壑。餘年誰與歸。金灘拜祖墓。兩兄相
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_433C"/>見悲。如何便言別。不及未面時。四月初一日。水小
<line/>退詩曰。三江舟楫鏡中行。擬把金陵比漢陽。滿眼
<line/>雲山千萬疊。䓗䓗佳氣湊神京。彈琴臺。用三淵韻。
<line/>金灘溯㺚川。琴臺水一曲。直視一斷山。岑蔚中經
<line/>複。昔玆覆我師。吼<주석 id="D031" type="난외주">灘</주석>猶擊磔。判尹實北將。威聲在
<line/>草木。狡虜逞丸劒。背漳空踐跡。車嶺一失據。八路
<line/>眞縱敵。冦來實傾國。衆寡矧闘力。捨生仍吾分。王
<line/>家恫敗績。荒祠悼國殤。層巓俯深碧。琴臺莫食魚。
<line/>毅魂應在腹。㺚川莫飮水。戰骨下撑積。幸州洎閑
<line/>山。後來終摧廓。先當蹶我公。撫事重惻惻。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">
							<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_433D"/>平壤詩妓除夕詩。歲暮寒窓客不眠。思兄憶弟意凄
<line/>然。孤燈欲滅愁難歇。泣抱朱絃餞舊年。筆法亦妙。
<line/>其明年死云。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">偶閱呂晩村詩。明末文章。分門割戶。互相攻擊。甚於
<line/>鉅鹿之戰。黨錮之禍。亦可以觀世變也。古來未之
<line/>見也。其詩有曰。紅羅眞人起長濠。東南兩鬼相遊
<line/>遨。兩鬼者誰宋與劉。一返大雅追風騷。靑田奇麗
<line/>得未有。入水雷霆出科斗。金華學更有淵源。寢食
<line/>六經語不苟。白沙瓣香擊壤吟。定山別皷無絃琴。
<line/>可憐一墮野狐窟。入鍛烟流成藥金。依口學說李
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_434A"/>與何。印板死法苦不多。濫觴聲調稱盛唐。詞塲從
<line/>此譌傳譌。七子叢興富著作。沙飯塵羹事摽掠。攀
<line/>龍無忌恣欺狂。世貞拉雜自言博。竟陵兩傖矯此
<line/>弊。不學無述惡其鑿。至今流毒 <원주>缺</원주> 縱橫。宜 <원주>缺</원주> 齟齬
<line/>聚族爭。雲間未已西陵起。一吠百和迷形聲。古來
<line/>骨朽不能言。夜堂魂嘯天呼寃。音亡彈歇長已矣。
<line/>千秋萬歲那可論。吾有老友容菴氏。古今諸格何
<line/>所比。漢魏六朝唐宋元。偶然筆落某某似。昔年從
<line/>子從君遊。學詩學杜學夔州。爛熳東坡與放翁。指
<line/>點歷歷有源流。因歎容菴眞博雅。腹中多書手瀟
<line/><line/><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A258_434B"/>洒。我輩時人那得知。外間藉藉何爲者。去春抱硯
<line/>遊吳門。吳門派作雲間孫。呑聲急返古園棹。到家
<line/>自喜舌尙存。乞食今投苕霅裡。苦吟夜咽香燈底。
<line/>詩成老畏後生看。巾箱小本側理紙。朅來携示大
<line/>子瓮。開䆫細讀胸欲洞。韻脚流傳法度新。下字精
<line/>麗卒難動。驚君一變頓改觀。君云此事非所難。與
<line/>子相期更有在。寧能老死弄墨丸。嗟乎孫子空悲
<line/>哀。今何時歟生此才。疇昔天帝嗔兩鬼。漏洩造化
<line/>成嫌猜。何如作伴逐遊戱。結<주석 id="D032" type="난외주">璘</주석>欝攸歸去來。</단락>
						<단락 align="left" indent="0">
							<원주>己巳秋戚弟金民城盛汝書之</원주>
						</단락>
					</내용>
				</본문정보>
				<주석정보>
					<주석항목 id="D001" type="난외주">
						<주석명>
							<imghj href="KC06232"/>
						</주석명>
						<주석내용>蠯</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D002" type="난외주">
						<주석명>畫</주석명>
						<주석내용>晝</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D003" type="난외주">
						<주석명>當</주석명>
						<주석내용>常</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D004" type="난외주">
						<주석명>宅</주석명>
						<주석내용>它</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D005" type="난외주">
						<주석명>耶</주석명>
						<주석내용>邪</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D006" type="교감주">
						<주석명>栣</주석명>
						<주석내용>袵</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D007" type="교감주">
						<주석명>栣</주석명>
						<주석내용>袵</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D008" type="교감주">
						<주석명>栣</주석명>
						<주석내용>袵</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D009" type="난외주">
						<주석명>誠</주석명>
						<주석내용>性</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D010" type="교감주">
						<주석명>栣</주석명>
						<주석내용>袵</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D011" type="난외주">
						<주석명>美</주석명>
						<주석내용>米</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D012" type="교감주">
						<주석명>栣</주석명>
						<주석내용>袵</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D013" type="난외주">
						<주석명>言</주석명>
						<주석내용>衍字</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D014" type="난외주">
						<주석명>願</주석명>
						<주석내용>顧</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D015" type="난외주">
						<주석명>漁</주석명>
						<주석내용>魚</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D016" type="난외주">
						<주석명>効</주석명>
						<주석내용>劾</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D017" type="교감주">
						<주석명>直</주석명>
						<주석내용>眞</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D018" type="난외주">
						<주석명>獲</주석명>
						<주석내용>穫</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D019" type="난외주">
						<주석명>生</주석명>
						<주석내용>常</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D020" type="난외주">
						<주석명>傑</주석명>
						<주석내용>籍</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D021" type="난외주">
						<주석명>毛𣮷</주석명>
						<주석내용>氀毼</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D022" type="난외주">
						<주석명>㪣</주석명>
						<주석내용>敦</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D023" type="난외주">
						<주석명>伹</주석명>
						<주석내용>駔</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D024" type="난외주">
						<주석명>冦</주석명>
						<주석내용>冠</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D025" type="난외주">
						<주석명>枯</주석명>
						<주석내용>括</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D026" type="난외주">
						<주석명>吾</주석명>
						<주석내용>怪</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D027" type="난외주">
						<주석명>日</주석명>
						<주석내용>前</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D028" type="난외주">
						<주석명>杭</주석명>
						<주석내용>杌字之誤</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D029" type="난외주">
						<주석명>爲</주석명>
						<주석내용>替</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D030" type="난외주">
						<주석명>鳴</주석명>
						<주석내용>聲</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D031" type="난외주">
						<주석명>灘</주석명>
						<주석내용>湍</주석내용>
					</주석항목>
					<주석항목 id="D032" type="난외주">
						<주석명>璘</주석명>
						<주석내용>璘似隣</주석내용>
					</주석항목>
				</주석정보>
				<연계정보>
					<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_0577A_A258_420A" 연계종료="ITKC_MO_0577A_A258_434B"/>
					<연계항목 type="번역문" 연계시작="ITKC_BT_0577A_0510_000_0010" 연계종료="ITKC_BT_0577A_0510_000_0010"/>
				</연계정보>
			</레벨4></레벨3></레벨2></레벨1></아이템>