<아이템 id="ITKC_MO" name="한국문집총간" org="한국고전번역원">
<레벨1 id="ITKC_MO_0577A" type="서지" 자료생성일="2006-11-30">
<레벨2 id="ITKC_MO_0577A_0150" type="권차" 자료생성일="2006-11-30">
			<메타정보>
				<제목정보>
					<제목><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_216A"/>靑莊館全書卷之十五 <원주>完山<문자효과 type="격자"/>李德懋<문자효과 type="격자"/>懋官<문자효과 type="격자"/>著<문자효과 type="격자"/>男光葵<문자효과 type="격자"/>奉杲<문자효과 type="격자"/>編輯<문자효과 type="격자"/>德水<문자효과 type="격자"/>李畹秀<문자효과 type="격자"/>蕙隣<문자효과 type="격자"/>校訂</원주></제목>
				</제목정보>
			</메타정보>
		
<레벨3 id="ITKC_MO_0577A_0150_010" type="문체" 자료생성일="2006-11-30">
				<메타정보>
					<제목정보>
						<제목>雅亭遺稿[七]○書[一]</제목>
					</제목정보>
				</메타정보>
			
<레벨4 DCI="ITKC_MO_0577A_0150_010_0010_2006_A257_XML" id="ITKC_MO_0577A_0150_010_0010" type="최종정보" 자료생성일="2006-11-30">
					<메타정보>
						<제목정보>
							<제목>族姪復初 <원주>光錫</원주></제목>
						</제목정보>
						<저자정보 type="필자">
							<저자>
								<한글성명>이덕무</한글성명>
								<한자성명>李德懋</한자성명>
							</저자>
						</저자정보>
						<간행정보>
							<집수번호>a257</집수번호>
						</간행정보>
						<분류정보>
							<분류항목 type="문체분류">
								<분류내용 type="대분류">書簡類</분류내용>
								<분류내용 type="중분류">書簡類</분류내용>
							</분류항목>
						</분류정보>
					</메타정보>
					<본문정보>
						<내용>
<단락 align="left" indent="0">慘矣慘矣。前月十七日事。可勝言哉。何以心溪之不<line/>
趢<주석 id="D001" type="난외주"><imghj href="KC06793"/></주석>。廼年才踰冠。喪其耦耶。况平日其孺人賢淑之<line/>
聲。聞於宗族也。况吾宗主祀之婦人也哉。况無一塊<line/>
肉以續後哉。年貧矣。衣衾棺槨諸初終之物。且以心<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_216B"/>溪之迂且踈。奚爲之哉。余不佞。旣聞其訃。到于今而<line/>
尙於邑。竊想我心溪。恒時心弱。聞隣人之哭者。未甞<line/>
不惻惻泣。欲數行下。且日昏黑。忡忡怔怔。際此悲怛<line/>
之境。能不過情而慽否。正如飄零偏仄之萼。倐忽蜉<line/>
蝣之衣。衰旺死生之理。如斯而已矣。莊生之鼔其缶。<line/>
放矣。無足談也。奉倩之傷神。君子罪之。倘無中節之<line/>
道否。徒惻愴悲刻而已。則奚以慰大夫人哉。心溪非<line/>
不知也。廼今懇懇不置者。慮之也。切故也。葬日及地<line/>
定之歟。貧家之喪。隨有無而已矣。然其絶無錢財。何。<line/>
不佞雖宗族也。而不能蒲伏往唁。是豈常理也哉。我<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_216C"/>慈親値冬寒。病患彌留。不能一時離也。心溪應知之<line/>
哉。葬若速營。雖其翌日。拂衣入生衕。宗族相逢。言談<line/>
優游。以塞悲抱。是其望也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">敬讀來書。反覆者六七。猶不能窺其涯倪。眞鴻荒之<line/>
古物哉。昔隋煬帝建大樓。窮其丹艧藻繪之盛。瓌奇<line/>
傑特。類鬼神然。煬帝曰。雖眞仙亦迷哉。仍號曰迷樓。<line/>
心溪之文章。其詎不類迷樓乎。天下雖有眞文章。當<line/>
迷哉。夫文章雖藝也。顧變化之神。則無其際也。嚴欲<line/>
其不阻。暢欲其不流。畧而骨不露。詳而肉不滿。雖遷，<line/>
固，愈，修復起。不易乎斯言也。有欲貫螺室之回旋若<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_216D"/>羊角者。纖綸之緖。接之以蜜。廼膠夫蟻子之腰。送之<line/>
螺穴而吹焉。蟻子尋其路而出。絲於是貫其中矣。心<line/>
溪之文。若旋風焉。若輪漪焉。巧且密焉者。螺室之回<line/>
旋也。不佞之雙眸。雖耽耽如虎。其纖悉。非蜜蟻絲也。<line/>
安知螺室之邃哉。昔有人善行草者。學羲之氏帖焉。<line/>
朝飢而洒尺牘。乞米於朋。朋竟夕而不能會其爲何<line/>
語也。米不之給也。厨仍又不生烟矣。善行草書。非不<line/>
奇也。而奈人或不知何哉。心溪之攻文章也。其胸中<line/>
歷落奇偉。故吐一辭。惟恐其不靈異。然其心以爲吾<line/>
之文章縱奇矣。其理則固了然若画井。見吾文章而<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_217A"/>迷之者。非吾罪也。是心溪恕己而不恕人哉。顧心溪<line/>
存夫奇而不忘乎正。出夫己而不失乎古。雖劒蟠珠<line/>
騰。而惟脉理則不陷損也。秦人欲窺巴蜀。而憂其劒<line/>
閣鳥道之隘塞天地者。斲五石牛而立之。置金於後。<line/>
巴蜀人以爲石牛。能遺金矢也。使五丁力士。鑿山三<line/>
千里。駈其牛而西之。於是嚴道之銅。成都之錦。汶山<line/>
之芋。丹穴之砂。諸靈詭之産。始照耀於中國矣。非秦<line/>
人之誘之而通焉。天下之人。至老死而不知巴蜀之<line/>
奇也。今心溪之胸中。巴蜀之奇也。銅錦芋砂諸靈詭<line/>
之産。顧爛鬱充亘於胸中矣。惟其<주석 id="D002" type="난외주">錦</주석>閣鳥道。巉巗連<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_217B"/>綿。不能盡發其無窮之奇也。今不佞咫尺之書。乃秦<line/>
人之五石牛。誘心溪若巴蜀者也。心溪果能誘之於<line/>
不佞之書。而大闢其劒閣鳥道。使不佞。盡探夫銅錦<line/>
芋砂諸靈詭之産無窮乎否。是非獨不佞之所欲焉<line/>
者。實亦有助於心溪哉。不佞於文章。非盡觀天下之<line/>
奇書也。盡遇天下之奇才也。然以才鳴者。固不過疲<line/>
苶不能立。使人讀其詩若文。冉冉欲睡去也。奇者旣<line/>
不見矣。恠者亦安在哉。心溪之才靈而恠者也。不佞<line/>
雖無狀。每惜之而眷眷若是哉。惟心溪察之。</단락>
<단락 align="left" indent="0">天大雪。快哉。不佞妄欲解左右文惑。敢以長牘。少洩<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_217C"/>區區之忱。伏惟左右垂察。今日計欲尋左右。雪如此<line/>
奈何。不然。其明日乎。長牘廣張。如不可急辧。不必今<line/>
便。姑俟數日如何。</단락>
<단락 align="left" indent="0">別思滋甚。積日難泯。惠簡憑察。一欣一悵于征。朱絃<line/>
二什。恰爲蓽門光華。惟情之藹鬱者是嘉。何用辭爲。<line/>
况辭至而情到者乎。說郛八冊。雖非龍之全身。猶片<line/>
鱗一爪也。不佞甞秘惜焉。惟吾家心溪之求也。豈吝<line/>
也。東國総目歷代備考。亦借寄焉。名臣錄。後日不少。<line/>
何必今便哉。獻吉集。素愛慕者。能知余而敎留。多感。<line/>
滄溟東坡。亦借我繙閱如何。日本紙五幅雖不腆。領<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_217D"/>之也。衾梳篋亦隨去。自今夜尤悵也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">秋雨浹旬。令人支離。遠想餘禾頭盡生耳也。奴至拜<line/>
手幅。謹審侍履淸安。慰豁良深。其離羣之懷。共秋氣<line/>
搖落。城市猶然。矧伊邈處寂寞之濱者歟。科日薄如<line/>
隔紙。多有惱心事。旣望來。此事應諧矣。秋潦溢漢。願<line/>
言行李愼涉。稚川明五無𧏮。景之少療。汝溫苦患毒<line/>
痢云。先民有言。字画必楷正。又有譏草書之放縱者。<line/>
賢者札草。恐涉狼藉。字或難解。留心留心哉。</단락>
<단락 align="left" indent="0">前書。値出遊。未覆。日日鬱陶。且信音濶者。月矣。昨獲<line/>
問札。謹審秋深。連以沉疴連綿。近始巾櫛云。始憂而<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_218A"/>末少喜也。又聞淸州本家團會云。想其樂怡怡也。嚴<line/>
親月初南游。思親者懷。與歲色垂垂。深哉。矧伊慈候<line/>
不寧。熬煎熬煎。稚川前月晦際歸陽厓。明五往通津。<line/>
景之亦南陽去焉。於是。同人俱落落矣。秪吾也兀居<line/>
秋室。讀中庸書。吾與吾相守。吾問而吾答也。吾咏而<line/>
吾聽也。恨無吾心溪子在傍尋繹也。吾之口雖可以<line/>
吐出奇氣。心溪之耳遠在三十里。安得以入則受也。<line/>
只吾之書。猶可以照心溪之一雙炯然眸子也。盍與<line/>
吾消遣冬之九十日。如未也則有時寄我以文及詩<line/>
哉。雖借人奇書以看。而遠莫致之。悵焉恨焉。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_218B"/>今年九月。如不銜之駟。昨夜駸駸逝矣。悄然者久之。<line/>
僮叩余杜門。尺素翩翩。疑從雲中落案頭。披焉則情<line/>
話藹鬱。文心丰彩。我心溪之鬚眉精神。宛在手中。而<line/>
余之雙眸。逐字閃閃。如巖下紫電矣。余也近爲生民<line/>
衕幼宗人力挽。淹留其室將涉旬。則其親候之少寧。<line/>
可推也。試薦余心溪於幼宗人。則宗人向者貼書那<line/>
邊敬恭請矣。何不翩然來就乎。余者素多叢碎之幹。<line/>
強許十有餘日。過數日還吾栖耳。稚川近寄五君子<line/>
書。爲某某曰。余心溪子東海上人。自然堂，雙槐堂所<line/>
謂以亭者。廁其間云。辭致欵欵懇懇。若古之人。噫噫。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_218C"/>友朋之際。當如是也。其心溪詠曰。南州八月下。湯湯<line/>
漢水流。所懷伊人在。延佇白鷺秋。餘者不錄。竚它日<line/>
留覽。再昨夜半。皮人負稚携匹。不告而逃。只縫留心<line/>
溪旱舃雨舃。藏其槖而遁矣。古人云。視富貴如弊屣。<line/>
弊屣從古賤之也。雖不可惜。皮人則不良甚矣。雙李<line/>
之集。方有鈔箚之役。幸爲我告其主人。限此月。又留<line/>
也。如其連索。仍後便。當敬還耳。今讀心溪牘。命辭幽<line/>
異。靈竇慧竅。林林發現。試觀東國詩文。其才若鬼神<line/>
之靈幻者不少。槩見心溪何不打開文墨蹊逕。遽爲<line/>
破天荒也。余言雖不平易。盖悲俗製之卑卑也。願肆<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_218D"/>力焉。</단락>
<단락 align="left" indent="0">延竚心溪十有四日。眼欲穿矣。今我將歸。奈心溪不<line/>
來何。近觀此宗人。頓無前日逸邁之氣。悔心秋萌。頗<line/>
欲念學。眞吾宗之可賀也。非吾心溪。誰能導之正路<line/>
哉。余甞手摸夙興夜寐箴圖。貼之壁。願心溪每每勉<line/>
戒。以得實效之地也。年尙幼。䂓模不深。須可防其外<line/>
馳也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">折緜之寒。學蟄熊藏龜。全靜遊氣之餘。試出吾門。逍<line/>
遙而歸。聞心溪題<주석 id="D003" type="난외주">几</주석>鳥。振衣出去矣。咄愊不能已。歲<line/>
色崢嶸。顧夫好男兒志氣。不逮古豪傑遠矣。心溪氏。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_219A"/>慷慨志士也。應歎乎年將二十有一。而讀書不盈萬<line/>
也。思及此事。浩歌層動。鏗鏗乎若振金石哉。一二日<line/>
之中。欲叩旅館。蕭然雙對。吐出胸中奇而來矣。</단락>
<단락 align="left" indent="0">夙昔之夜。三人對坐。說古今節行文章。以至人妖物<line/>
恠死生起滅。無不纚纚談吐。六七月以往。是初擧也。<line/>
豈不壯哉。語到慷慨時。心溪之眶。有涕汪汪湧出來。<line/>
幾墮席。眞奇士哉。木瓜旣擲。而瓊琚何其來遲。盥手<line/>
恭竢耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">不佞看書魯莾。夙昔尊帖。乃錯看也。然心溪之文。心<line/>
則不辭生澁之誚也。長牘何不搆送。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_219B"/>明日果歸心溪耶。趁新年月圓而來是望。德懋昨夕<line/>
宿果川店舍。凌晨發程。馬度銅雀氷。東方纔白云矣。<line/>
陽崖雪中。見稚川。遠眺海上羣山。談話移時而歸耳。<line/>
困卧不卽逢。耿耿。</단락>
<단락 align="left" indent="0">不佞之才。流而田洫。峙而堆阜。其龍門砥柱。何如也。<line/>
或恐心溪失其喩也。疇昔不佞之書。窃譬我心溪於<line/>
巴蜀。乃退遜不自居。掇拾不佞之餘論。反以砥柱龍<line/>
門。嘲不佞耶。心溪之舌鋒筆鋒。眞神禹開山之大斧。<line/>
然將安所用之乎。夫以海東靑星眸劒翎。側睨而直<line/>
攫夫啄腐粒之小黃雀。於小雀。無足道也。安用彼海<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_219C"/>東靑哉。豈不爲百禽所胡盧歟。心溪何惜一言。不答<line/>
吾長簡耶。明日將往南陽。甲申之逢。似不十分圓矣。<line/>
春日連陰。暖泥滑滑。蟬筇不東投。靈鞋不西踏。使我<line/>
鄙吝之心。萌而難消。咄咄何益。德懋冷齋。高坐悠然<line/>
而已。秪以手牘。恭付女僮。</단락>
<단락 align="left" indent="0">晝想苦則夜必夢。自然之應也。方展心溪詩。咨歎久<line/>
之。鬅頭頑樵靑。咳於戶外。投心溪奇奇之牘。豈不猶<line/>
於想必夢者乎。春雨時至。南山靑。欲動百種。禽聲和<line/>
悅。不亦欣乎。</단락>
<단락 align="left" indent="0">夜三鼓。從西庠來。二人之跡。斑斑然堦下春苔上。微<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_219D"/>月映之。宛懷伊人也。及讀燈下留書。可續古人北山<line/>
移文。自不覺林慚澗愧矣。至乎憇庠門而延佇。尙矣<line/>
古人之心也。然君子之誠。不言中藹藹矣。何心溪自<line/>
稱其誠之者。不一言之。又責人以體之也。以菴之纓。<line/>
仰天大笑。幾欲絶矣。然前言戱之耳。方有幹。它日可<line/>
相逢。</단락>
<단락 align="left" indent="0">惟心溪者。善中於于之病也。且訛漏滋甚。其所稱南<line/>
原鄭生者。是崔陟。非鄭也。其子婦紅桃。其妻則玉英<line/>
也。余甞讀素翁崔陟傳而詳知也。凡著書。有將俗化<line/>
雅手段。然後可矣。此則或以雅奇之事。一經於于筆。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_220A"/>减價落色。然甞觀其古文詞。高者峻潔。無乃記事之<line/>
才。別有人耶。又以許荷谷海東野言一冊。仰借。一轉<line/>
眼而西投也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">昨。大雪胡然而降。胡然而消。日亭午。度廣州野。靑泥<line/>
拍拍。黃馬之脇。驪如也。不佞常畏風。然西北風。急赴<line/>
之目。如播糠。頭暈而不堪矣。歸而夜則呻焉。明日或<line/>
又明日。若不大飛雪。灑霖進耳。此札及笠帽。不佞持<line/>
自心溪家庭來者也。敢不恭付。</단락>
<단락 align="left" indent="0">尺幅雖小。澁矗若四目蒼頡雪堦上太古鳥爪狀者。<line/>
安往而非吾心溪先生胸海旁蓮花苞中玲瓏竅。瀉<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_220B"/>出自然無名之籟。吹滿綠沉管中。仍滴滴凝繞於太<line/>
倉陳紅。老鼠鬚端若鸚鵡舍利顆者。雖不覿鬑鬑頷<line/>
下髭及秋水雙瞳人。其性靈。可以會也。春容老欲皺<line/>
浪。送之如長空之流鴻耳。然携同人五六輩。遊三角<line/>
之西僧伽寺。寺北有石室。天劉中有白佛趺坐。顴癯<line/>
而口開。老婆如也。背有石障。刻大蓮花。剝落纔辨文<line/>
曰太平四年甲子。葢高麗顯宗時。契丹主聖宗太平<line/>
四年。距今乙酉八百二年。西岩有峯。亘星荒碑獨竪。<line/>
道詵鐫符讖曰。妖僧無學。誤尋龍到此。德懋咄曰。安<line/>
得一雙翅。揷吾心溪之腋。一翥東北向。拍手狂叫。贊<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_220C"/>此古物乎。德懋近欲習之於而以之文。觀二十八日<line/>
之國光。然奈心溪高卧。不惠然臨弊廬。共拂硏席。何<line/>
哉。今也馳書生民衕。送皎皎之駒。以駄一副傲骨來<line/>
耳。堯夫先生云。心爽星辰夜。心溪乎。何其幽㢠也。心<line/>
溪之詩。非塵垢囊中綻出齷齪聲也。痴叔悵然如失。<line/>
急欲焚筆硯。從今以往。不復作七言詩矣。稚川近從<line/>
陽崖來。敷婾之顔。冲澹之不减昔矣。</단락>
<단락 align="left" indent="0">何日不待心溪至哉。獨心溪手中書來也。眼豁心明。<line/>
字字懃懇。雖書猶面也。况心溪侍事之安歟。我慈親<line/>
泄痢。尙爾緜篤。心溪所謂欲己當之者。藹然動心。每<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_220D"/>手自煎藥矣。煽火則熱湯。沸湧澎湃有聲。子心熬煎。<line/>
正類此也。讀心溪膏炷之喩。孝哉。心溪乎。方與景之。<line/>
展讀炯菴記草揷壁者。津津談及心溪之際。婢致炯<line/>
菴記正本。浩哉。上下四方曰宇。往古來今曰宙。不盈<line/>
尺紙包括之矣。然有一二所見。竢對面摘指耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">時雨其洽然。手書至。靜中起居淸安。慰心。我慈親疾<line/>
益緜篤。萬古煎灼。無踰是事。况家屢空。藥物不能盡<line/>
從醫者命乎。心溪生於今世。安得不隨例課諸生月<line/>
試哉。盖前言。戱之耳。石鼔歌三字。快非近日科臼中<line/>
題目。國子先生。其好古之君子也。心溪倘能心悅而<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_221A"/>善成也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">獲承惠手䟽。謹審毒熱侍履淸裕。哀慰卽深。日月若<line/>
駟。遽近葬日。悲號莫逮。若喪之初也。示散垂拜賓納<line/>
脯。敢不式遵。築壙之役。賴我宗族。禮事可成。感如之<line/>
何。</단락>
<단락 align="left" indent="0">獲手䟽。溽暑敲蒸。侍履佳相。不勝哀慰。自我先妣棄<line/>
不肖小子。月已恰二圓矣。猶能渴飢而飮啖焉。且鬱<line/>
熱攻中。思所以淸凉之。蚊蚤嘬膚。思所以爬搔之。嗚<line/>
呼。乃忍能頑然在生人之列乎。夫離合盛衰。何事也。<line/>
心溪應內記去年今日也。粤惟三四少年子。攻擧業<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_221B"/>于弊廬時。以望日有事于我王母廟。餕也頗潔矣。先<line/>
妣手具粉團角黍菓苽之屬。饋吾輩也。而顔則欣欣<line/>
然。悲夫。今日不惟三四少年之蕭蕭而不合席。不見<line/>
我慈母具時饌有事于王母廟。自顧不肖小子。纍然<line/>
衰服之中。使二弱妹。備時鮮之食。廼反慟哭而拜奠<line/>
于靈座也。彼粉團角黍果苽之屬。猶依舊也。何離合<line/>
盛衰之不相齊。若斯之甚也。匪獨不肖小子哽咽不<line/>
能言。惟心溪其亦惻惻歟。十日之雨。何大注也。實增<line/>
我無窮之慟。禮云。返哭必徐徐而行。是日江寬夜廹。<line/>
不能徐徐。乃反疾馳而幾失威儀。距南城門才數弓。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_221C"/>禁鐘悠然。鏗然下鑰。是時事。可勝言哉。仍寓于圯橋<line/>
逆旅之舍。夜稍深。以飯羹脯菓。行初虞。逆旅人忌客<line/>
之夜哭。奈賓主不相將何。我家君及舅氏姨弟。泫然<line/>
只婦人泣。不肖小子。作嬰兒啼。咽咽而已。翌朝返哭<line/>
于家。連日行再三虞。七月甲戌。可卒哭。是禮也。軆仁<line/>
兄。睦而仁義者也。視吾家如親兄弟親叔父母。病也<line/>
審診之。喪也斂襲之。葬也穿築之。使悲惶罔措羸弱<line/>
痴迷之少弟。庶幾不大失禮儀。盖其勞心幾八十日。<line/>
德懋感藏于中心。亦嵲屼不自安。心溪之睦。亦美矣。<line/>
是喪也。非心溪之曉暢節文。以補我罅漏。則可增益<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_221D"/>其不孝焉。自今以後。敢不謹誦二人者之睦於我。外<line/>
黨曁朋友曰。體仁兄。幹事而睦。心溪氏。知禮而睦云<line/>
爾乎。世之族不族久矣。惟二人者。眞族哉。可不沒齒<line/>
愛敬哉。昔有人。借稗書于鄭錦南。錦南以小學書一<line/>
部借之。其人返送之曰。此豈可以悅吾眸乎。錦南笑<line/>
且悶焉。余看科臼之士。只借東坡牧齋等集。未見親<line/>
近小學者也。雖有之。但應講耳。豈眞知實踐哉。錦南。<line/>
武人也。能矯或人之借稗家。德懋雖無狀。粗攻儒書。<line/>
可不副心溪之眞借小學也。且心溪豈只應講者哉。<line/>
德懋數月內。欲讀是書。庶幾不輕薄之歸。姑爲心溪<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_222A"/>先借之。心溪亦讀一卷二卷。必先送也。雖然。心溪自<line/>
以爲知痴叔乎。何其以俗人之慳新不慳新。論我歟。<line/>
人有借書。人必借之。况族有書而族借之。且吾有書<line/>
而心溪借之乎。何其以苟簡之語。甞我窃不取於心<line/>
溪也。自我從心溪來也。日望心溪之踐約來也。至六<line/>
月晦日。心溪猶不來。獨尺牘及焉。始知心溪畏暑。如<line/>
畏虎然。君子之攝身也如是矣。時邁不停。吾先妣卒<line/>
哭。乃成于今日。日愈遠而哀愈深。肺葉焦而心液涸<line/>
矣。亡矣喪矣。傷如之何矣。大地茫茫。悲恨之氣。其塞<line/>
乎也。吾先妣平日愛心溪。雖族孫。視如子也。心溪之<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_222B"/>奠言。足以報也。藹然之心。現發無餘。一字當一淚。颺<line/>
言我先妣懿德。實記也。而非諛詞。雲英婢子。敬受心<line/>
溪命。備酒脯菓醢以進。則德懋乃使內弟朴相洪跪<line/>
讀之。大哭而撤。心溪惻怛之誠。昇達乎<주석 id="D004" type="난외주">蔒</주석>蒿悽愴裏<line/>
矣。德懋之白孺人。産厥子越七日。病暴泄。于今凡五<line/>
日。不獲療矣。家大人深憂而不忍舍也。一日二日或<line/>
療。則三日當南征。否則停之。觀厥病勢耳。若三日啓<line/>
行。德懋纍然衰服。顧何以爲心。惟心溪哀憐之。丈夫<line/>
之事行則行矣。何待凉秋哉。七月非早秋歟。惟心溪<line/>
圖之。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_222C"/>秋色迢遆。萬物向遂。秪撩我怵惕之懷。向日。老暑挾<line/>
癨。急攻我腹。飮藥乃療。幾不更逢心溪也。且家親遠<line/>
征。不忍相離。久而上馬。涕泗涔霪。傷如之何。晝則纍<line/>
然塊坐。強閱古人文字。徒陳跡耳。其不入眼何哉。夜<line/>
則有睡。足以忘憂。但從黃昏至擧燈。可二食頃。悄悄<line/>
而坐。五情寒熱。氷炭交集。誰其慰藉我也。心溪之思<line/>
政爾深也。奈其不我顧何。伏聞心溪大人。徒行遊於<line/>
康津。其爲子也心則不熬如而何爲。然貧是外物。古<line/>
人如吾輩者幾人。視夫貧如浮雲耳。心溪可勖焉。平<line/>
昌靈輀。次于潮邨。感昔增悲。不能已已。乏而不能祔。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_222D"/>傷哉傷哉。孩子見廟禮也。然感病呱呱。尙不抱來耳。<line/>
積水已退。何不浩然出門。北渡江漢。來次秋室。談吐<line/>
平昔。且撿蠧編。以追先輩也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">來書聱牙。儘奇矣。落於棘藪。人或不解矣。德懋雙眸<line/>
如錐。盡情看覈。而猶不明暢。况下於不佞者歟。唐人<line/>
有澁體。以竹馬爲篠驂。蒭狗爲卉犬。雖極瓌譎。猶可<line/>
反隅。心溪之文。傷於字法。亦異於此輩也。文章不厭<line/>
奇古。然奇古中自有妙理。豈以棘澁險硬不可解。爲<line/>
佳也乎。惟心溪平心以察。頭有暈亂草。知罪。</단락>
<단락 align="left" indent="0">自見心溪呻吟而歸。仰憂頗不淺。前日仍金氏。聞類<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_223A"/>巾命奴改塋。始知少已也。拜春府䟽。以審行李平安。<line/>
甚大幸也。何無我心溪書。未知猶卧呻歟。可訝。小學<line/>
若訖之。入送也。不佞近日頗汗漫遊。以其由也。秋日<line/>
淸凉。吾之哀。盖無極云。猶有一部一統志。覽觀天下。<line/>
恨無心溪在傍也。便疾如星。不次。</단락>
<단락 align="left" indent="0">間何濶。承惠手䟽。謹按高堂有不安節。心溪之憂。形<line/>
於色。可推以識。只賀其美疢已祛。德懋每日四哭。少<line/>
洩其哀。有時心痛。懼以節也。然弸中輪囷。又恐五內<line/>
翻倒。何以則好。小學來於積日缺課之中甚善。陋藁<line/>
亦至耳。具氏弊言。可作帳中之秘。兼謝心溪爲我借<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_223B"/>送也。何减古人。大明一統志。卽我外曾王父孝靖公<line/>
秘藏也。其宗孫。戒我不歷借於人。奈何。至於借夫心<line/>
溪。何害也。然其涉大江。恐其沾濕故耳。且有一部百<line/>
二十編好書。鋪叙甚偉壯。世間大事。無所不有也。始<line/>
諱其題目。以挑心溪耳。心溪何不與我共讀。恨不之<line/>
西舍東隣。門逕相邇。話言源源也。小學又二<imghj href="KC05695"/>寄之。<line/>
勤讀速訖。以續不佞之讀。幸甚。陋藁近無作者。姑俟<line/>
它日耳。濂洛風雅二冊。寄去耳。德懋平生。不許其調<line/>
格。而其意趣未甞不僕僕稱說。不忍釋手。一覽卽還<line/>
也。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_223C"/>方蕭然閒居。觀酉陽雜俎。石林燕語等書。伊人之思<line/>
政爾多也。淸翰意中來。絶佳絶佳。今歲頻雪。而朝則<line/>
霿淞。林樹皓白。是豊兆也。漢陽之薪。其貴不翅如桂。<line/>
吾則以爲如冥靈也。稗編止抄四冊而止耳。小學尙<line/>
爾讀嘉言耳。自然萬事絲棼。日不暇給。亦不自知其<line/>
由也。古人云。心本無事。妄念來撓之。不佞之病。其在<line/>
此乎。人有餽我丙戌曆日者。歲色又催。孺慕頓深。一<line/>
曆仰餽云。山居者。雖以杏白楓紅爲春秋。而曆似外<line/>
物。然奉先者。不可無也。留叩扉期預竚。恐歸僮犯星<line/>
而止。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_223D"/>雪天。不知吾心溪能耐冷歟。于飛之卜旣吉。醮日不<line/>
遙。想冬袷。薄同敗荷。何以穿百里雪。念仰實多。稚川<line/>
之書。寄上爾。此君古文辭。稍進可愛也。紙尾所謂去<line/>
年寄余書伏呈云者。卽心溪答渠之慰書也。其帖留<line/>
鄙中。將以編巍集也。其知之。中書君，楮先生，陳玄，陶<line/>
泓。爲寒所奪。硬頑澁滯。不用吾命。止課鈔者已二日。<line/>
是事不可不聞諸心溪耳。再明則日南至。德懋安得<line/>
不因天時人事而傷心哉。歸田錄，墨坨漫錄，冷齋夜<line/>
話，夢溪筆談等書。近日銷憂者也。頭中有旋風。手扶<line/>
而燈底。吮筆暫草。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_224A"/>昔日相逢。依俙若老年花。且其時倦馬凌兢。自應犯<line/>
星。可怕荒林乙骨聲。我念則竟其夜也。昌輝來以聞<line/>
心溪呻吟卧在衾。不知寒爲祟耶。盖寒則太毒。余十<line/>
指皆凍。凸如栗。幾欲血。可怕可怕。窃有可攷事。性理<line/>
大全及疑禮問解。可仍僮輩販柴便負送也。雖明日<line/>
可。再明日亦可。只願善調平復。</단락>
<단락 align="left" indent="0">一夜留話。勝讀十年書也。其日能不犯星也。天下事<line/>
變幻苦無常。自心溪去後。德懋仍淹病。夜則眼之睫<line/>
也。上下不睦。泥丸官中。有皷槖氣。凡諸飮食。舌無厚<line/>
味。皆苦蔘黃連矣。廢食已五六日。元氣日難收拾。畏<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_224B"/>了畏了。新年且届。願心溪茂膺多祉。</단락>
<단락 align="left" indent="0">其日逢話。倐忽如邁電。歸者戀戀。則送者之心。可推<line/>
也。途中北風打面。盡入毛孔。外感又添。口嗽鼻涕。繁<line/>
不能禁。且脚軟如葱葅。造化何使我拘拘如是也。心<line/>
溪新歲。將以何等工夫。爲究竟法耶。仍婢早出燈下。<line/>
預草。</단락>
<단락 align="left" indent="0">心溪之文進矣。余一讀而口慣如平鋪鍊帶也。丙戌<line/>
月。第一圓。顧吾感辰之悲。當奈何。與病相守。心孔日<line/>
空。有時而無所底定耳。近逢宋呑溟丈。談半𣅯。甚纚<line/>
纚耳。得耳目口心書五卷。而心溪隔江住。不使繙閱。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_224C"/>惆悵何言。性理書。終是長者之物。緣我汩汩末由細<line/>
讀。今左置此書。右翻左傳。以待一索則卷送。快拔負<line/>
背之芒。不克奉贈。可歎。心溪應怒之也。小學文義名<line/>
物處。有標注者。則推繹搜輯。故亦不得奉借備考。只<line/>
裹于帕。重說。姑置几頭耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">每孤坐懷伊人。終不可見。則曰彼伊人。亦懷我其如<line/>
我也。始怡然爾。夫惟二人者思也。<주석 id="D005" type="난외주">苦</주석>化爲亘虹蔚霞。<line/>
雖千里悠邈。可飛而接也。無多李氏。何逝者之頻也。<line/>
明允氣傑然。出言抑揚。無服情盡。不吊不慶。或毒罵<line/>
世人歟。然恨不曰無服情殺。亦慶亦吊。服才盡而不<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_224D"/>吊慶。貊也何責哉。以是知蘓之說罵也。心溪不以辭<line/>
害意。德懋昔日。只迂僻之下士。顧今半生半滅。纍然<line/>
被衰。幾不保性之哀子耳。不知吾姪。有何主意。格外<line/>
稱炯菴先生。不鄙夷而去去無厭。感則深矣。而不敢<line/>
承當。然德懋秤善無一星。惟素心自稱好善。亦有讀<line/>
書心。故每喜吾門生出心溪。子亦好善而有讀書心。<line/>
未甞不愛之。如天球弘璧不世出之大寶。不惟吾先<line/>
祖昭夷公血脉之相流通也。彈琴池上。而蕤賓古鐵<line/>
活躍。天節至而緹室之灰。飛勃勃也。其氣之相感。雖<line/>
佽飛五丁之勇。不能少遏也。讀重說五七遍。漸覺仁<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_225A"/>心義氣。回互字墨。却忘僭越。把筆一搖之圈如滿月。<line/>
點如飛星。心溪試求之。可以見痴叔之用心矣。吾姪<line/>
之腕。嫋嫋如綠沉筆。那能控五石勁弓哉。弓不能控。<line/>
則始使錢募何物麤武夫。強名之曰李某當塲得雋。<line/>
倐忽之間。眞假變滅。是鬼蜮之事也。忍使如<주석 id="D006" type="난외주">𡛥</주석>女如<line/>
貞玉之吾姪。豈可隨如醉如狂之陋習。以汩其天也。<line/>
是德懋之所以愛惜而勸之耳。已三年今却忘之。心<line/>
溪纚纚著累數百言。以自家之洗心餙身。不爲人言<line/>
所誤。歸功於我。我當遜之矣。使吾姪終頑冥。雖百吾<line/>
不可爲也。惟其本心徹淸。故幾土花蝕而旋金膏拭<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_225B"/>矣。從今以往。欲修大䟽小䟽之事。本不爲太傅不可<line/>
言也。欲繼籍咸之淸風。奈遊不幷竹林何哉。心溪求<line/>
箴。不可以不敏辭。心溪之瑕。只遲緩耳。遲之流爲滯。<line/>
緩之流爲弱。與其今遲而後滯。盍繼之以通耶。與其<line/>
今緩而後弱。盍繼之以剛耶。德懋不言之中。病守吾<line/>
身。一吸而脅若衝。一呼而胸若抽。一日一夜一萬三<line/>
千五百二十息。當何以耐過乎。是故。止小學已久矣。</단락>
<단락 align="left" indent="0">得惠䟽。以知泥途歸侍無𧏮。日行大速。賢姊成服。居<line/>
然是日。仄想悲愴。爲之嗟也。德懋眩暈孔劇。竟日闔<line/>
眼。涔涔如卧風舟中。旋轉不可堪。但大貽老親之憂。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_225C"/>中心斯悶。邀醫診症。命之以十<imghj href="KC05695"/>藥。今日始烹飮一<line/>
帖耳。病裏靜思。那邊服制。巾加絰。帶加絰。雖無冠無<line/>
衣。絶勝於徒巾徒帶耳。然貧其可傷也已。韻書一冊<line/>
<imghj href="KC05695"/>借。古人亦云無事時。看韻書。亦趣語也。巾帶絰麻<line/>
送去耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">近日疊獲巍牘。欣慰不可道。德懋視物掀翻者少定。<line/>
天或者以無狀襟中不帖靜。故試之以浮動煩亂之<line/>
病。仍以戒之耶。頗能噉飯。稍稍繙閱墳典。是極幸耳。<line/>
赴擧事。攷諸禮書。大畧以爲伯叔兄弟葬前。不可赴<line/>
擧云。今心溪之服。雖降爲五月。然自具朞之體。恐不<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_225D"/>可赴矣。</단락>
<단락 align="left" indent="0">初夏半而猶淸。惟心溪侍事佳吉。近日爲何事耶。德<line/>
懋呻叫者少止。然顧今日望奠之哭。從玆而訖。往年<line/>
此時。侍藥焦遑。物色宛如隔晨。簷頭之煦影依然。萱<line/>
葉抽綠。與砌而齊。轉眄悲叫。隨而鑠腑。益覺世界爲<line/>
大瓮中。人生爲大蜉蝣。只如斯只如斯而已矣。非心<line/>
溪。其誰知吾言。</단락>
<단락 align="left" indent="0">十日之中。連獲二書。心欣如也。放翁有云。痴欲煎膠<line/>
粘日月。其言雖不馴雅。亦熱中語而惜死也。德懋不<line/>
暇效此人愛念光景。只恨叫號中日月。如活汞走盤。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_226A"/>瞠然視。黯然想。頹然而投于地。一瞬之間。爰到是月。<line/>
此何人斯。此何人斯。我仲父皓首之年。出峽徒步。縱<line/>
賀其頤<주석 id="D007" type="난외주"><imghj href="KC06665"/></주석>保艾。爲子弟之列者。秪仰屋浩歎無車馬<line/>
以徒之也。經申吐納。逍遙遊乎自得之域。暮年得效。<line/>
正爲此也。其叮嚀詔戒于心溪者。皆至言也。心溪之<line/>
業。昔雖非不足。然其銘鏤于丹心哉。南華眞人。豪傑<line/>
之倫。今心溪之月朝此君。不害爲牙之期也。逍遙遊<line/>
一篇。爲此世界大公案。然至迂濶中有至精細。愚於<line/>
大瓠之說。未甞不多之也。齊物論終歸異端。觸處窒<line/>
塞。是欲達而終不能達。心溪愼斯言也。養生主以至<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_226B"/>文章。開著高眼目。儒家路陌人。不可徒攘臂大罵。只<line/>
可翫而不可與親也。心溪所謂超然而已。不能無浮<line/>
幻動者好矣。亭毒是涵育之義。近來聡根甚鈍。不能<line/>
記的知出於何書耳。無撓。似是俗臼語耳。奇隣淸弟。<line/>
分數等給。不過如是。何疑之有。近日漸覺。使心宇中<line/>
寬。綽有無限田地。則爲好人。而自家不能持贈吾姪。<line/>
向者半晝談吐。猶勝於無。慈闈不安節。其果勿藥有<line/>
喜耶。愚家竟爲退賣。從此靜帖。無蕩析之勞耳。煮葵<line/>
炊粱。日須於薪。有僮甚懶。只慣黑甜。不閑靑斲。堗乃<line/>
不得黔。打麥塲中。亂堆之藁。量一馬背許捐。則可使<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_226C"/>此力。陸續運至耳。永日可惜。奇書堪愛。恨無心溪在<line/>
旁。剖析玄奧。盍齎靑麥粒。惠然北訪。作逍遙遊耶。</단락>
<단락 align="left" indent="0">昨日僮還。帶書而來。披飜欣然。今朝丁生之族人來<line/>
訪。詳聞其人靜居不出云。從此闕譜可塡。甚妙。賣舍<line/>
事。又有人約成券。其間譏緘。櫛比蝟興。十牽九引。我<line/>
則視如迷藏。果若移居。不出是月中。待其安歇。似在<line/>
後月初生。是鈔譜之期也。心溪其豫知之。菴神苦我<line/>
如菫。何不捨之有。遊居寢處。于今幾年。朽不葺。罅不<line/>
墐。只作虫鳥吟。徒聒菴神之耳。城中薪貴。古人比之<line/>
於桂。桂猶可覩也。我則以爲如海上珠樹。心溪許我<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_226D"/>珠樹一擔。是大布施也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">一水以間。杳如天末。手帖至。欣不可言。敬審大夫人<line/>
有不安節。不勝仰慮于吾心溪也。德懋五月卄七日<line/>
移家。方其辭古居。彷徨躑躅。淚不能量。杯圈猶興愴。<line/>
况遊居寢處之室堂乎。天久不雨。秋事可知。奚獨野<line/>
人。安坐高堂者。憂亦不小也。龍山之約秋。甚好矣。今<line/>
日徐汝五。餽我圖書篇。恨無伊人在旁。稚川自鄕來<line/>
與景之。日追隨頗奇。一爲來留。宿約也。何無勇决。欲<line/>
營堂。或乘暇命奴。伐置枯株如何。</단락>
<단락 align="left" indent="0">憶中執書甚愛。政欲藏置懷袖間也。敬審太孺人。長<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_227A"/>有不安節。心溪將何以爲心。德懋今月初九丁日。行<line/>
禫祭。先王制禮。雖不可越。然三年之軆。則具乎心也。<line/>
若涉大川。將無所攀援。其觸感于外。銷泐于中。可已<line/>
乎哉。心溪之所憂。卽不佞之攸爲。其何指揮之有。大<line/>
欲發狂。小則發病。愚者恬然。惟賢人。可以調過心溪<line/>
之所不能辧。顧此頑迂。有何開明哉。頹墮之病。是係<line/>
氣質弱細也。然居閒尤甚。豈吾二人。知此病。則若對<line/>
坐相警。如豼貅萬幕。遠瞭<주석 id="D008" type="난외주">峰</주석>火。近警刁斗。則庶乎淸<line/>
明歟。從姊之昏日。在於今二十六日耳。尹朴二君。日<line/>
爲擧業所縛。作濕蚓懶叫耳。建堂未知在於何時。伐<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_227B"/>木可趁其期。何必勞心。一筆雖禿。可書心經。笑領也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">積雨新霽。朝氣稍肅。夜則星月倍皎潔。意內如得若<line/>
失。秋士多感信然也。禫之不相知。以大江限之。復何<line/>
憂乎。聞心溪親旁怡愉。手書孝經。樂哉乎。心溪也。南<line/>
陽婚事。行於南陽耳。宗族之有心而無財不相助。絶<line/>
勝於無心。而只以財相助也。吾懋之行。不數十也。不<line/>
惟其面之不相知。有稱仁懋昌懋者各二。德懋者三。<line/>
此族風魯莾。而譜不修故也。惟吾姪可以此聞也。秋<line/>
風灑面。頹壓足振。心溪何不北遊逍遙以歸耶。古人<line/>
不見黃生三日鄙吝。况不見我心溪已三月耶。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_227C"/>謹執惠狀。不勝懇懇。假使俺與心溪。同爨而居。目和<line/>
粹耳警欬。爾言我聽。此箴彼服。以燈光。接西牖之陽。<line/>
痛痒相關。如蛩之於駏也。剝刮簡編。如鵂鶹之撮蚤<line/>
蝨。凡七十八十年。猶七十瞬八十息。奈何逢如電。思<line/>
如海。引領浩咏。雲烟只過吾眼而已。每歎曰。炯菴之<line/>
有心溪姪。絶勝於心溪之有炯菴叔。千金家家有也。<line/>
使天下之爲叔者。有如心溪之姪者希有矣。顧俺力<line/>
不能縛一鷄。空囊羞澁無一文。視金埒錢甃者。滿笑<line/>
而大唾。唾如珠如霧。從空而下。心溪其應哂痴叔傲<line/>
骨。世或有考妣忌。而揚揚入春官桃李之闈。陋不可<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_227D"/>言。然今以五代府君之諱日。從長者入山寺爲自罪。<line/>
則似太過矣。三代四代。則大不可爲此等遊。夫五代<line/>
則似有分數。然心溪之用心。其仁人哉。可以懲薄鎭<line/>
浮哉。毛聲山亦聖嘆者流。其口業才則才矣。往往露<line/>
醜。余嘗於人座隅。見三國演義。至七縱七擒。祝融夫<line/>
人事。評筆大醜。我則罵而擲去。心溪其取節焉。漢壽<line/>
之爲地名。不佞亦嘗辨之。奴急躁如蠋螫。胡孫字彙。<line/>
後當考耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">坐見天月九圓。點檢平生。漸成愚下。政如退風六鷁<line/>
逢閏黃楊。咄咄奈何。矧其新糓旣升。我感益甚。近日<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_228A"/>覺使脊樑骨。正正端端。則五臟各安其位。以其皆係<line/>
脊樑故也。近見<문자효과 type="격자"/>大明高皇帝祖訓。大哉。聖人之言<line/>
也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">得手幅。堪慰。文辭太露之誚。深中余病。然非不自知<line/>
也。譬如樹有花而實。面有眉而眼。天也。花與眉。其不<line/>
先於實與眼乎。結實開眼。次第事也。姑待之。稚川。昨<line/>
日歸卧南陽。惘悵而已。多有佳話。奴迅不備。</단락>
<단락 align="left" indent="0">可言者俱載前書中。縱有餘意。奈又人速何。諸字義<line/>
列書別紙。可按而睹也。</단락>
<단락 align="left" indent="1">縇染之縇。虹蜆之蜆。何義也。<문자효과 type="격자"/>案字彙。元無糸傍。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_228B"/>宣字似渲字之誤。嘗見畵家。有重潤渲染法。盖施<line/>
彩之謂也。案字彙。渲。小水也。蜆。音顯。小蛤黃白二<line/>
種。又小黑蟲也。赤頭喜自縊死。號縊女。元無虹蜆。<line/>
或誤見虹現耶。</단락>
<단락 align="left" indent="1">椓人曰貂璫。貂璫。是椓人之飾。而在何處也。<문자효과 type="격자"/>璫。<line/>
充耳珠也。又宦者傳。秦漢中常侍。參用士人冠。皆<line/>
銀璫左貂。明帝改金璫右貂。悉用奄人爲之。古今<line/>
注。侍中冠。以貂爲飾。徐廣曰。北方寒。以貂皮煖額。<line/>
附施于冠。因爲首飾。漢官儀貂蟬註。應邵曰。金取<line/>
堅剛。蟬取居高飮潔。貂取內勁悍外溫潤。</단락>
<단락 align="left" indent="1"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_228C"/>貴戚曰戚畹。畹之義何也。<문자효과 type="격자"/>田之長爲畹。漢書。寄<line/>
肺腑于戚畹。不言其何以爲之戚畹也。</단락>
<단락 align="left" indent="1">萑苻。是何物。<문자효과 type="격자"/>萑音追。爾雅萑蓷注。今茺蔚。又音<line/>
完。易說卦傳。爲萑葦。豳風八月萑葦。葦之幼曰蒹<line/>
葭。長曰萑葦。苻音扶。爾雅鬼目注。江東鬼目草。又<line/>
音蒲。<주석 id="D009" type="교감주"><imghj href="KC03579"/></주석>苻。鄭澤名。左傳鄭子大叔。興徒兵以攻<주석 id="D010" type="교감주"><imghj href="KC03579"/></주석>苻<line/>
之盜。盡殺之。</단락>
<단락 align="left" indent="1">梆子。軍中之用而何物。<문자효과 type="격자"/>閱木部漏。或是中州人<line/>
棒字之俗用耶。問諸讀兵人。則曰以堅木爲之。中<line/>
空虛。晝則飼馬。夜則擊之有聲以警。未知然否。及<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_228D"/>見福建水兵節目。每以木梆金鐸對擧。應是刁斗<line/>
之類耳。</단락>
<단락 align="left" indent="1"><주석 id="D011" type="난외주">㳰</주석>字<imghj href="KC01379"/>字。何義。<문자효과 type="격자"/><주석 id="D012" type="난외주">㳰</주석>同㵩。曲禮葱㵩處末。石經作<line/>
<주석 id="D013" type="난외주">㳰</주석>。轉音裔。烝葱葅類也。<주석 id="D014" type="난외주">㳰</주석>。俗拌字。音潘。方言。楚人<line/>
凡揮棄物。謂之拌。俗作<imghj href="KC01379"/>。非。又去聲。義同。通作判。<line/>
龜策傳。䥴石取玉。判<주석 id="D015" type="난외주">𧉻</주석>取珠。</단락>
<단락 align="left" indent="1">生日曰晬。晬之義。可詳歟。晬面之晬字。與晬日之<line/>
晬同耶。<문자효과 type="격자"/>晬音歲。說文周歲也。又音醉。義同。晬面<line/>
之晬。從目。亦音歲。目淸明也。又淸和潤澤皃。孟子<line/>
睟然見于面。太玄初睟。陸氏曰。純也。</단락>
<단락 align="left" indent="1"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_229A"/>䋸。何音義。<문자효과 type="격자"/>音旬。縫也。又繞也。</단락>
<단락 align="left" indent="1">須臾。出於何書。<문자효과 type="격자"/>須臾。俄頃也。儀禮云。不敢久也。<line/>
又音勇。縱臾與慫慂同。又音匱。古簣字。草器也。別<line/>
作簣蕢。</단락>
<단락 align="left" indent="0">人來而不見赫蹄字。心若缺焉。四山黃落。萬木根晦。<line/>
只想心溪讀書。眸子如電。其伊唔朗然可耳也。俺爲<line/>
駒也母者。有血虛病。貫晝夜而疼者。旬有餘日。心境<line/>
有掛粘。覺狹窄。可恨。趁此冬溫。何不來叩蓽門。我欲<line/>
資吾聞見。兼以散煩惱。豈是細事。大留心焉。當大俟<line/>
之。如其惠然。袖中貯聖學十圖也。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_229B"/>霧雨非節。不知君子養晦工夫何如。德懋妻以乳腫。<line/>
日事牢騷耳。時讀魯論。不言間隱然見聖賢氣像。恨<line/>
無如心溪者在座。論其疑<주석 id="D016" type="난외주">關</주석>。奈何。淹菁爲葅。埋瓮于<line/>
地。可免凍坼。有亂藁可以護地與瓮之間。數束惠貺<line/>
也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">往者。聞步往湖縣。天寒路長。何以跋涉。事有低仰處。<line/>
何不筭耶。惟吾與心溪。俱是弱禀。平生步法。不出數<line/>
十里耳。今居然行數百里。未知服藥導引。使脚跟如<line/>
竪銅乎。不已則以玆爲祟。作軟脚虛痿諸病。其如宗<line/>
祠曁慈闈何。不佞初聞之。不覺怒罵。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_229C"/>見其書。輒知還家。𢞣若對話。矧夫健飯無痾耶。向者。<line/>
只料其步而不料其騎也。窃惟省先墳哭同氣。其何<line/>
以堪。又聞以兪大齋爲大宗師。羡而且賀。昔退之作<line/>
悶己賦。歎其無依歸。今心溪其免矣夫。惟不佞。好文<line/>
華。亦自知其氣質之性近之也。安敢以心溪言。爲不<line/>
知我也。然斂花就實。其歸也一矣。惟心溪挾之。紙末<line/>
諸文字。日短不能檢。姑竢後日耳。不佞。又見陽生。悲<line/>
心如海。奈奈何何。病妻少瘳。而大勝尙遲。惱矣。稚川。<line/>
適出遊不在旁耳。聖學十圖。姑置如何。何以則宛然<line/>
相握。大吐久懷耶。以寒強止。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_229D"/>其日途旁挽袖。溫如挾纊。風沙雖掠面。歸而幸無大<line/>
傷。是吾父子自有料量寒威處也。狀到。謹按慈闈候<line/>
欠和。伏慮也。睡雖或係氣質之懦弱。亦有天疾之睡。<line/>
醫方載祛睡藥。酸棗仁是也。心溪睡如非天疾。則以<line/>
敬字。代用酸棗則可已也。論語垂盡讀。而更欲周讀。<line/>
不可捨也。大學亦不可一日離者。然爲吾姪。奉借猛<line/>
讀而還之。年今暮。惟祈迓新蔓福中郞文至耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">是歲也。如騰空之龍子。頭角鱗鬣。冉冉隱雲。只尾端<line/>
乍閃閃也。二宿則尾亦不得玩矣。可以喩學。慈闈不<line/>
安節。孝子眉間。可遙想也。大學或問。無借處耳。德懋<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_230A"/>家君患風齒。子心焦如也。無知痴漢曁童子輩。踴踴<line/>
躍躍。喜而欲狂。顧如余四顧茫然。殊不樂。其日退之<line/>
年。不能挽也。奈何。</단락>
<단락 align="left" indent="0">舊年謝。新年届。如流水相接。間不容髮。夫惟人生。遊<line/>
居飮食。嘯咜笑罵於其裏。不能濯舊愆以大波。灑新<line/>
德以長風。但見鬂有華。頰生皺。可哀也已。不知心溪<line/>
坐添一齒。樂乎否。德懋挽歲華而指點。可悔可悲可<line/>
驚可懼者。何其繁也。茫然四顧。如覺噩夢。謹爲吾心<line/>
溪祝曰。侍養多福。學業加進。眼中睡芒。蕩拔無餘。夜<line/>
夜讀書。每至五更。盥頮飮啖。勿淹勿滯哉。近日神氣<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_230B"/>頗苶。不可遠步。少蓄脚筋。可以謁墓。其時相逢也。</단락>
<단락 align="left" indent="0">玄冥太肆威。純陰之月。君子可不忘陽也。今日<주석 id="D017" type="난외주">古</주석>孺<line/>
人小祥。其惟過行矣。日月何其駛奔。駟不可逮。應悒<line/>
悒。完山宗人。以宗會事。遠途。三者携手同來。忽漫相<line/>
逢。宛皆昭夷公先祖血脉也。同姓源源。古人所貴宗<line/>
會。有始無終。期而不至。寔爲寒心。誰任其咎。今玆宗<line/>
人悵然歸了。我心惻愴。不可以言。暫將數字。以替對<line/>
面。</단락>
<단락 align="left" indent="0">聞遭令舅氏之喪。不勝驚愕。伏惟心溪太孺人之悲<line/>
懷猶在。心溪寬譬之極其理也。造化本不可把捉。心<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_230C"/>溪其何以典當舖人。視造化翁耶。化翁之約與人年<line/>
債者。文券不可考。心溪於空中。有報債之說耶。心溪<line/>
但曰吾旣爲人。吾當守人之職而已乎。心溪旬間出<line/>
門。則曷日旋歸乎。若與之巧湊不相逢則奈何。噩字<line/>
恐是惡之義。簷旭藹然而暖。一擧目而乍欣乍惻。何<line/>
也。自元日更讀魯論耳。</단락>
<단락 align="left" indent="0">自別吾心溪。日永如度劫。未<주석 id="D018" type="난외주">菩</주석>之花已蕊。銷瓣釋而<line/>
靑子綴樹樹。遠想心溪之鬢鬚顔頰。旖旎滉漾。如十<line/>
重紗搖紅燈。廣州二婆子。面如縐鐵。忽立砌頭。致我<line/>
尺牘。躍然奉咏。又試想之。十重紗。除五重矣。何日握<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_230D"/>腕。盡除此紗。前日心溪之生大人執事。儼然臨座。恭<line/>
眺顔色。縱曰勝似春日。而浮黃猶如金色紙。鄙念尙<line/>
不釋然也。寒食麥飯。靑山幾處。誰不灑之。何我瘦削。<line/>
疾又攻身。爰瞻南雲。彈淚黯然而已。朝飡差過午刻。<line/>
夕飡越犯黑窣窣。時惟吾坐翫其物之不齊。而却恠<line/>
一日二飡之如符契者之太多事也。然而讀書之聲。<line/>
愈遒邁云耳。十四日。可以相逢。有何進格。可大吾心<line/>
孔也。近聞麥人如乾腊。稻田坼如仰瓦。安得捉頂目<line/>
魃母。直投溷中。除此旱火。</단락>
<단락 align="left" indent="0">向者。旣別心溪。厥翼日。又聞心溪逍遙於三淸之洞。<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_231A"/>洞距吾家只數百弓耳。何不更歷。以續未盡之懷緖<line/>
耶。然我知其與客相携也。謹獲惠狀。卽諦侍履。際玆<line/>
熱天。連享吉祥。實慰我心。渾室幸無事矣。禮雖古今<line/>
異宜。旣有從厚之文。且經諸儒林鉅公講定。以至今<line/>
日。不可遽改。書中証引。極當極當。可不從之耶。擧子<line/>
詩一段。眞所謂有口難言。知我心曲。惟心溪耳。朴孺<line/>
子有書於心溪。可人可人。今寄上耳。徐尹邊柳。何日<line/>
不言吾心溪也。桃李不言。下自成蹊。信非虛言。鮮溪<line/>
之病。已灑然脫却。</단락>
<단락 align="left" indent="0">總角僮。病卧母家。以故不知那邊信息。恰滿一月。獲<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_231B"/>惠狀。恭諦暑旭紅盪。翠樾細磵。風味絶佳。廼欣廼欣。<line/>
德懋家大人。以暑痢。委卧枕褥者多日。今日始少痊<line/>
耳。箇中厨頻不烟。少壯可耐。老稚奈何。低屋如斗。驟<line/>
汗如浴。操寸毫。日攻功令之課。困不可言。然亦隨分<line/>
爲之。及讀心溪諄諄勸諭。悶我役役於俗臼。顔騂而<line/>
熱。背寒而粟。雖不能少酬萬一。敢不銘鏤心肺。</단락>
<단락 align="left" indent="0">大雪裏。奉讀累數百言。欣悅那盡道哉。今歲太險。<주석 id="D019" type="난외주">轜</주석><line/>
車接軫。玄紳者罕於路。惟吾姪渾室蘇健。可賀也已。<line/>
但體仁氏纍然之形。不勝於邑悲傷。奈新經異疴。一<line/>
頓步。咳聲層層鼔發。未卽奔哭。只垂淚而已。士文輓<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_231C"/>詩刺骨之音。不忍讀。可依示書送耳。日暮雪深。奴欲<line/>
僵乍草。</단락>
<단락 align="left" indent="0">逢和仲。以諦心溪平安狀。又獲奉手帖。日轉熱。陪絳<line/>
帳動靜勝常。慰心實多。德懋叔母患風。右臂不遂。日<line/>
奔走醫藥。焦熬何言。且昨頭大疼减飡。方擺脫衣巾<line/>
委卧。所示故事。末由攷證。秪待後日。書中數件付托<line/>
事。亦當謀諸徐氏耳。隣貴。朴進士之謂邪。何貴之有。<line/>
三月出寓於坊中數百步里人家。邀我同硏。凡數三<line/>
十請。果赴之凡十許日。做科賦二首半而罷。今謂此<line/>
事耶。病草眼眩不備。水邊凡字。是何字也。凡別號。擧<line/>
<line/>
<페이지 number="ITKC_MO_0577A_A257_231D"/>自號之。亦有人錫之者。未有不言其由。而直書札面<line/>
者也。若字義好。則吾當固守。不則非吾號也。更錫它<line/>
人。嗢噱嗢噱。</단락>
<단락 align="left" indent="0">朝起鋤蓏畦。上堂把筆。腕大戰。如風中舟𥳽。人或疑<line/>
好奇。故作顫筆。病固可以故作乎。匪病而故顫。神必<line/>
呵之。</단락>
<단락 align="left" indent="0">余腕善戰栗。把筆造書。毫端低昂。如舂頭。馬画擧成。<line/>
瘦魚脊樑骨。獨心溪子嗜之。時倣其法。雜置幾不辨。<line/>
蛙鼔吹痂鰒魚。何代無之。</단락>
<단락 align="left" indent="0"><원주>己巳冬典牲署庫直吳俊恒書</원주></단락>
						</내용>
					</본문정보>
					<주석정보>
						<주석항목 id="D001" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC06793"/></주석명>
							<주석내용>趗</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D002" type="난외주">
							<주석명>錦</주석명>
							<주석내용>劍</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D003" type="난외주">
							<주석명>几</주석명>
							<주석내용>凡</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D004" type="난외주">
							<주석명>蔒</주석명>
							<주석내용>焄</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D005" type="난외주">
							<주석명>苦</주석명>
							<주석내용>若</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D006" type="난외주">
							<주석명>𡛥</주석명>
							<주석내용>姹</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D007" type="난외주">
							<주석명><imghj href="KC06665"/></주석명>
							<주석내용>耉</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D008" type="난외주">
							<주석명>峰</주석명>
							<주석내용>烽</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D009" type="교감주">
							<주석명><imghj href="KC03579"/></주석명>
							<주석내용>萑</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D010" type="교감주">
							<주석명><imghj href="KC03579"/></주석명>
							<주석내용>萑</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D011" type="난외주">
							<주석명>㳰</주석명>
							<주석내용>㳿</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D012" type="난외주">
							<주석명>㳰</주석명>
							<주석내용>㳿</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D013" type="난외주">
							<주석명>㳰</주석명>
							<주석내용>㳿</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D014" type="난외주">
							<주석명>㳰</주석명>
							<주석내용><imghj href="KC01379"/></주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D015" type="난외주">
							<주석명>𧉻</주석명>
							<주석내용>蚌</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D016" type="난외주">
							<주석명>關</주석명>
							<주석내용>闕</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D017" type="난외주">
							<주석명>古</주석명>
							<주석내용>故</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D018" type="난외주">
							<주석명>菩</주석명>
							<주석내용>蓓</주석내용>
						</주석항목>
						<주석항목 id="D019" type="난외주">
							<주석명>轜</주석명>
							<주석내용>輲</주석내용>
						</주석항목>
					</주석정보>
					<연계정보>
						<연계항목 type="이미지" 연계시작="ITKC_MO_0577A_A257_216A" 연계종료="ITKC_MO_0577A_A257_231D"/>
						<연계항목 type="번역문" 연계시작="ITKC_BT_0577A_0130_010_0010" 연계종료="ITKC_BT_0577A_0130_010_0010"/>
					</연계정보>
				</레벨4></레벨3></레벨2></레벨1></아이템>